[
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა I და ავL, V1 – V6 განხრებში მიუთითებს",
        "option1": "უკანა კედლის ინფარქტზე;",
        "answer": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე",
        "option2": "წინა და უკანა კედლების გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option3": "სეპტალურ ინფარქტზე;",
        "option": "წინა - მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის დამახასიათებელი ატრიოვენტრიკულური ბლოკადისათვის?",
        "option1": "QRS ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option": "QTÅ ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "answer": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option2": "R კბილის დეფორმაცია;",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჰიპერტენზიის მქონე პაციენტების გამოკვლევა უნდა მოხდეს:",
        "option1": "თირკმელების ულტრაბგერითი გამოკვლევით;",
        "option2": "გულმკერდის რენტგენოგრაფიით;",
        "option3": "კალიუმის დონის განსაზღვრით სისხლის შრატში;",
        "option": "ოჯახური ანამნეზით;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილით."
    },
    {
        "question": "ჰიპერტონული დაავადებისას რენინის შემცველობა სისხლში:",
        "option1": "მნიშვნელოვნადაა მომატებული;",
        "answer": "ზოგ შემთხვევაში მომატებულია, ზოგ შემთხვევაში ნორმის ფარგლებშია.",
        "option3": "უმნიშვნელოდაა მომატებული;",
        "option2": "ნორმის ფარგლებშია;",
        "option": "დაქვეითებულია;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ ახასიათებს აორტულ სტენოზს:",
        "option1": "სტენოკარდია;",
        "option2": "სინკოპე;",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზია",
        "option3": "გულის უკმარისობა;",
        "option": "თავბრუსხვევა;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ არის დამახასიათებელი მიტრალური სტენოზისთვის?",
        "option1": "მარცხენა წინაგულის დილატაცია;",
        "answer": "სისტოლური შუილი მწვერვალზე;",
        "option2": "დიასტოლური შუილი მწვერვალზე;",
        "option3": "მიტრალური სარქვლის გაღების ხმიანობა;",
        "option": "ტკაცუნა I ტონი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის გულის ტამპონადის დამახასიათებელი ნიშანი?",
        "option1": "პარადოქსული პულსი;",
        "option3": "არტერიული ჰიპოტენზია;",
        "option2": "დაბალი პულსური წნევა;",
        "option": "კისრის ვენების შებერვა;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის კარდიული ასთმისთვის დამახასიათებელი?",
        "option3": "მარჯვენა ტიპის ეკგ;",
        "answer": "მარცხენა ტიპის ეკგ.",
        "option": "ექსპირაციული ქოშინი;",
        "option2": "მშრალი, მსტვინავი ხიხინი;",
        "option1": "წებოვანი, გამჭვირვალე ნახველი;"
    },
    {
        "question": "გულის შეგუბებითი უკმარისობა მაღალი წუთმოცულობის ფონზე შეიძლება შეგვხვდესყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პათოლოგიის დროს, გარდა: ",
        "option2": "ბერი-ბერი;",
        "option1": "ჰიპერთირეოზი;",
        "answer": "მიტრალური სტენოზი;2",
        "option": "ანემია;",
        "option3": "არტერიო-ვენური ფისტულა."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი შრატის ფერმენტებიდან რომელი წარმოადგენს მიოკარდიუმის დაზიანებისსპეციფიკურ კრიტერიუმს?",
        "option1": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა-4;",
        "option2": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა-5;",
        "answer": "კრეატინფოსფოკინაზა-MB;",
        "option3": "ასპარტატამინოტრანსფერაზა;",
        "option": "გლუტამატ-ოქსალაცეტატ ტრანსამინაზა."
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P-კბილი დადებითია, PQ -ინტერვალი 0, 22 წმ, QRS- კომპლექსის ხანგრძლივობა 0, 09წმ. დაასახელეთ რითმის მოშლის სახე: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისიტოლა;",
        "option2": "მოციმციმე არითმია;",
        "option3": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (II ხარისხის);",
        "answer": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (I ხარისხის);",
        "option": "სრული არტრიოვენტრიკულური ბლოკადა."
    },
    {
        "question": "კარდიომიოპათია შესაძლო დიაგნოზია ყველა შემთხვევაში, გარდა:",
        "option1": "ასიმპტომური ავადმყოფი, რომელმაც მოგვმართა ეკგ-ზე ცვლილებების გამო;",
        "option2": "ასიმპტომური ავადმყოფი, რომელიც გამოგზავნილია გამოკვლევისთვის კარდიომეგალიისგამო, რომელიც გამოვლინდა გულმკერდის პროფილაქტიკური რენტგენოლოგიურიგამოკვლევისას;",
        "answer": "ავადმყოფი, რომელსაც გამოკვლევისას გამოუვლინდა მარცხენა წინაგულის იზოლირებულიგადიდების და მიტრალური რეგურგიტაციული შუილი;",
        "option3": "ავადმყოფი, რომელსაც თითქმის ერთდროულად განუვითარდა მარცხენა და მარჯვენა გულისშეგუბებითი უკმარისობის ნიშნები;",
        "option": "ავადმყოფი, რომელსაც აწუხებს სისუსტე, დაღლა და ქოშინი ფიზიკური დატვირთვისას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ყველაზე ხშირად მარცხენა წინაგულის მიქსომას?",
        "option1": "ცხელება;",
        "answer": "სინკოპე.",
        "option2": "ართრალგიები;",
        "option": "პერიფერიული თრომბოემბოლიები;",
        "option3": "ედს -ის მომატება;"
    },
    {
        "question": "ამოარჩიეთ უფრო მართებული დებულება ნიტროგლიცერინის მოქმედების შესახებ:",
        "option1": "აიშვიათებს გულის მუშაობას;",
        "option2": "აძლიერებს მარცხენა პარკუჭის შეკუმშვას;",
        "answer": "აქვეითებს მიოკარდიუმის მოთხოვნილებას ჟანგბადზე;",
        "option3": "აუმჯობესებს სისხლის განაწილებას;",
        "option": "აფართოვებს კორონარებს."
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა ÌV1-V6 განხრებში მოწმობს: ",
        "option": "უკანა კედლის ინფარქტზე;",
        "option1": "წინა და უკანა კედლების გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "answer": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option2": "სეპტალურ ინფარქტზე;",
        "option3": "წინა - მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს მოციმციმე არითმიის სადიაგნოზოელექტროკარდიოგრაფიულ კრიტერიუმს?",
        "option1": "დეფორმული პ კბილები;",
        "option2": "თანაბარი R-R ინტერვალები;",
        "answer": "არათანაბარი R-R ინტერვალები და წინაგულების თრთოლვის აღმნიშვნელი ფ ტალღებისარსებობა;",
        "option3": "ST - სეგმენტის დაTკბილის დეფორმაცია;",
        "option": "STÅკომპლექსების დეფორმაცია.3"
    },
    {
        "question": "ჰიპერტენზიულ ავადმყოფებში სიკვდლიანობის უხშირეს მიზეზად ითვლება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "თავის ტვინის ინსულტი;",
        "option2": "თირკმელების უკმარისობა;",
        "answer": "ნაწლავის ინფარქტი ფიბრინოიდული ნეკროზის გამო;",
        "option3": "მიოკარდიუმის ინფარქტი;",
        "option": "გულის შეგუბებითი უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს მიტრალური სარქვლის პროლაფსს:",
        "option1": "ხშირია მამაკაცებში;",
        "option2": "ბაქტერიული ენდოკარდიტის პროფილაქტიკის ჩატარების ჩვენებაა;",
        "answer": "მოგვიანებითი სისტოლური შუილი მწვერვალზე;",
        "option3": "ეკგ-ზე სპეციფიური ცვლილებები;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "პოსტდატვირთვის შემცირება ჩვეულებრივ მიზანშეწონილია ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში,გარდა: ",
        "option1": "შეგუბებითი კარდიომიოპათია;",
        "option2": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "answer": "სუბაორტული სტენოზი.",
        "option3": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "გულის უკმარისობა;"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელია დამახასიათებელი შოკისათვის:",
        "option1": "სისტოლური წნევა ნაკლებია 90 მმ ვცხ. წყ სვ-ზე;",
        "option2": "დიურეზი ნაკლებია 20 მლ/სT-ზე;",
        "option": "გულის წუთმოცულობა დაქვეითებულია;",
        "option3": "დაქვეითებულია ქსოვილთა პერფუზია;",
        "answer": "ყველა მათგანი."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამაკაცი, 53 წლის, უჩივის სიმძიმის შეგრძნებას მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში,ქვემო კიდურების შეშუპებას, რომელიც უფრო გამოხატულია საღამოს. კანი ციანოზურია.პალპაციით აღინიშნება ქვემო კიდურების შეშუპება. აუსკულტაციით - გულის ტონებიმოყრუებული, სუფთა; პულსი ხშირი, რიტმული, საშუალო ავსების და დაჭიმულობის. სისხლისარტერიული წნევა 140/90 ოოსუ. ვენური წნევა იდაყვის ვენაში 180. გამოყავით სწორი პასუხიქვემოთ მოყვანილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან: ",
        "option1": "მწვავე კორონარული უკმარისობა;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭის მწვავე უკმარსობა;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა;",
        "answer": "მარჯვენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზიის სინდრომი."
    },
    {
        "question": "მარჯვენა პარკუჭის უკმარისობისას აღინიშნება ყველა ჩამოთვლილი სიმპტომი, გარდა:",
        "option1": "ქვემო კიდურების შეშუპება;",
        "answer": "ფილტვის კაპილარებში წნევის საგრძნობი მომატება;",
        "option2": "ჰეპატომეგალია;",
        "option3": "კისრის ვენების შებერვა;",
        "option": "მარჯვენა პარკუჭში საბოლოო დიასტოლური წნევის მომატება."
    },
    {
        "question": "ტკივილი გულმკერდში და პერიკარდიუმის ხახუნის ხმიანობა უმეტეს წილად გვაფიქრებინებს:",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინტრამურულ ინფარქტზე;",
        "answer": "ტრანსმურულ ინფარქტზე;",
        "option2": "გულმკერდის ტრავმაზე;",
        "option3": "ვირუსულ პნევმონიაზე;",
        "option": "აორტის განშრევებად ანევრიზმაზე."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია პათოგნომური სტენოკარდიისთვის:",
        "option1": "ჩხვლეტითი ხასიათის ტკივილი გულის არეში ფიზიკური დატვირთვისას;",
        "option2": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია ფიზიკური დატვირთვის შემდეგ;",
        "option3": "Q - კბილი III და ავF განხრებში;",
        "answer": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან და ST- სეგმენტის დეპრესია დატვირთვისას;4",
        "option": "ნეგატიურიTკბილი V2- V6 განხრებში."
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე ნორმალური PQRST კომპლექსის შემდეგ აღინიშნება დეფორმირებული QRSTკომპლექსი, რომლის წინა R-R - T ინტერვალი შემოკლებულია, შემდეგი კი გახანგრძლივებული.P კბილი გამოხატული არ არის. დაასახელეთ არიტმიის ტიპი: ",
        "option1": "სუნთქვითი არიტმია;",
        "option2": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლა;",
        "answer": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლა;",
        "option3": "მოციმციმე არიტმია;",
        "option": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (I ხარისხის)."
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლიისთვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "ექსტრასისტოლური QRST კომლექსის ხანგრძლივობა არ აღემატება 0, 10 წმ-ს;",
        "option1": "ექსტრასისტოლის წინ P კბილის არ არსებობა;",
        "option2": "სრული კომპენსატორული პაუზა;",
        "option3": "ექსტრასისტოლური PQRST კომპლექსის დეფორმაცია;",
        "option": "ექსტრასისტოლური თÅკბილისა და PQRST კომპლექსის დისკორდანტობა."
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისთვისაა დამახასიათებელი სარქვლის დაზიანება სუბფებრილურიტემპერატურით, ედს-ის მომატებით და ემბოლიებით: ",
        "option1": "მიოკარდიტი;",
        "option2": "რევმატიული კარდიტი;",
        "answer": "ინფექციური ენდოკარდიტი;",
        "option3": "პერიკარდიტი;",
        "option": "თრომბოფლებიტი."
    },
    {
        "question": "დილატაციური კარდიომიოპათიისთვის ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან აუსკულტაციითდამახასიათებელია: ",
        "option1": "დიასტოლური შუილი ფილტვის არტერიაზე;",
        "option2": "მწვერვალზე დიასტოლური შუილი;",
        "option3": "ტკაცუნა I ტონი;",
        "answer": "ჭენების რიტმი;",
        "option": "გაძლიერებული II ტონი."
    },
    {
        "question": "ვერაპამილი წარმოადგენს პრეპარატს, რომელიც:",
        "option1": "იწვევს ბეტა-ადრენორეცეპტორების ბლოკირებას;",
        "option2": "გამოიყენება სინუსის კვანძის სისუსტის დროს;",
        "answer": "გამოიყენება პაროქსიზმული სუპრავენტრიკულური ტაქიკარდიის სამკურნალოდ;",
        "option3": "ხშირად იძლევა ტაქიკარდიას;",
        "option": "აქვს დიურეზული ეფექტი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დიაგნოსტიკური ტესტებიდან რომელია უფრო სპეციფიური ფილტვის არტერიისემბოლიისათვის: ",
        "option1": "ეკგ-ზე გამოხატული შ1, Q3;",
        "option2": "არტერიული პO2 -ის განსაზღვრა;",
        "option3": "ფილტვების იზოტოპური სკენირება;",
        "answer": "ფილტვების კომპიუტერული ტომოგრაფია ანგიოგრაფიულ რეჟიმში;",
        "option": "ფიბრინოგენის და მისი დაშლის პროდუქტების განსაზღვრა პლაზმაში."
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დროს არის წინააღმდეგნაჩვენები გახანგრძლივებული მოქმედებისნიტრატების დიდი დოზებით გამოყენება: ",
        "option1": "აორტის სარქვლის სკლეროზი;",
        "option2": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "option3": "მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "answer": "ჰიპერტროფიული სუბაორტული სტენოზი.",
        "option": "შეგუბებითი კარდიომიოპათია;"
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა III და აVF განხრებში მიუთითებს:",
        "option1": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option2": "წინა და უკანა კედლების გავრცელებულ ინფარქტზე;5",
        "answer": "უკანა კედლის ინფარქტზე;",
        "option3": "სეპტალურ ინფარქტზე;",
        "option": "წინა მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "რა ახასიათებს სრულ ატრიოვერტიკულურ ბლოკადას?",
        "option1": "R-R ინტერვალის მკვეთრი გახანგრძლივება;",
        "option2": "არათანაბარი PQ- ინტერვალები;",
        "option3": "თანაბარიTRRTინტერვალები;",
        "option": "თანაბარი PP ინტერვალები;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "რენოვასკულურ ჰიპერტენზიასთან დაკავშირებით რომელი დებულებაა ჭეშმარიტი:",
        "option1": "დამახასიაითებელია რენინის ჰიპერსეკრეცია;",
        "option2": "ეფექტურია კაპტოპრილით მკურნალობა;",
        "option3": "ხშირად გვხვდება ახალგაზრდა ქალებში;",
        "option": "ორივე თირკმლის არტერიის სტენოზისას კაპტოპრილის დანიშვნა საფრთხილოა;",
        "answer": "ყველა დებულება ჭეშმარიტია."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან რომლისთვის არის დამახასიათებელი სწრაფი 'მხტუნავი' პულსი (კარიგანის პულსი)?",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option2": "მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "answer": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "option3": "აორტული სტენოზი;",
        "option": "აორტის კოარქტაცია."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ ახასიათებს აორტულ ნაკლოვანებას?",
        "option1": "დიასტოლური შუილი;",
        "option2": "მაღალი პულსური წნევა;",
        "answer": "სისტოლური შუილი;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია და დილატაცია;",
        "option": "მწვერვალზე I ტონის შესუსტება."
    },
    {
        "question": "გულის წუთმოცულობის გასაუმჯობესებლად პოსტდატვირთვის შემცირება მიზანშეწონილიაყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ შემთხვევებში, გარდა: ",
        "option1": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტი - ჰიპერტენზიით;",
        "option2": "მწვავე აორტული ნაკლოვანება;",
        "answer": "მიტრალური სტენოზი.",
        "option3": "მწვავე მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "option": "ჰიპერტონული კრიზი;"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამაკაცი, 59 წლის, აწუხებს სუნთქვის უკმარისობის შეგრძნება, ძლიერი შეტევითიშერეული ხასიათის ქოშინი, გულის ფრიალი. ობიექტურად იმყოფება იძულებით მჯდომარემდგომარეობაში, ზემო კიდურებით ეყრდნობა მუხლებს, მკვეთრად გამოხატულია ციანოზი.სუნთქვა ზერელე, წუთში 32. ფილტვების ქვემო წილებზე მოისმინება მრავლობითი სველიწვრილბუშტუკოვანი ხიხინი, გულის ტონები შესუსტებული, პულსი წუთში 126, რიტმული.არტერიული წნევა 150/90 ოოსუ. დაასახელეთ ამ მდგომარეობის მიზეზი: ",
        "option1": "მარცხენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა;",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის მწვავე უკმარისობა;",
        "option2": "ბრონქული ასთმა;",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზიის სინდრომი."
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭის უკმარისობისთვის დამახასიათებელი სიმპტომებია ყველა ჩამოთვლილი,გარდა: ",
        "option1": "ქოშინი;",
        "answer": "კისრის ვენების შებერვა;",
        "option2": "ჭენების რიტმი;",
        "option3": "ფილტვების ფუძეზე კრეპიტაცია;",
        "option": "კარდიული ასთმა.6"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი ქალი, 50 წლის, შემოვიდა ინტენსიური თერაპიის განყოფილებაში ჩივილებითტკივილზე გულის არეში, რომელიც გრძელდება 2 საათის განმავლობაში. ეკგ-ზე მიოკარდიუმისუკანა კედლის ინფარქტი და ექსტრასისტოლური არიტმია. ფილტვებში - სველი ხიხინი ქვემოწილებში.გულმკერდის რენტგენოგრამაზე გულის ზომები ნორმის ფარგლებშია, პილუსებიუმნიშვნელოდ გაფართოებული. მკურნალობა შედგება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილისაგან, გარდა: ",
        "option1": "ინტრავენურად ჰეპარინის შეყვანა;",
        "option2": "ინტრავენურად ლიდოკაინის შეყვანა;",
        "answer": "დიგოქსინის შეყვანა.",
        "option3": "ოქსიგენოთერაპია;",
        "option": "მორფინის შეყვანა;"
    },
    {
        "question": "როდის არის მოციმციმე არიტმიის განვითარების ნაკლები ალბათობა:",
        "option1": "კორონარული არტერიების ათეროსკლეროზი;",
        "answer": "ბიკუსპიდალური სარქვლით გამოწვეული აორტული სტენოზი;",
        "option2": "თირეოტოქსიკოზი;",
        "option3": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option": "ჰიპერტონული დაავადება."
    },
    {
        "question": "სუპრავენტრიკულური ექსტრასისტოლიისათვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "P კბილის დეფორმაცია;",
        "answer": "QRSTÅკომპლექსის დეფორმაცია;",
        "option2": "არასრული კომპენსატორული პაუზა;",
        "option3": "QRST კომპლექსის შეუცვლელობა;",
        "option": "PQ - ინტერვალის შეცვლა."
    },
    {
        "question": "'მცირე' გულის და მწვერვალის ბიძგის არარსებობის დროს მარჯვენა პარკუჭის უკმარისობისნიშნები უხშირესად მიუთითებს: ",
        "option1": "დილატაციურ კარდიომიოპათიაზე;",
        "answer": "კონსტრიქციულ პერიკარდიტზე;",
        "option2": "მიტრალურ ნაკლოვანებაზე;",
        "option3": "გულის ანევრიზმაზე;",
        "option": "არტერიულ ჰიპერტენზიაზე."
    },
    {
        "question": "25 წლის ავადმყოფი ქალი გამოკვლეულია ექიმის მიერ გულის შუილების შესაფასებლად. ავადმყოფი ანამნეზში არ აღნიშნავს რევმატიზმს და შუილს, რომელიც ადრე მოისმინებოდა. I და II ტონები ნორმალურია, კარდიომეგალია არ აღინიშნება. მარჯვნივ II ნეკნთაშუა სივრცეში ისმის განდევნის სისტოლური შუილი. სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "აორტის ხვრელის სარქველოვანი სტენოზი;",
        "answer": "იდიოპათიური ჰიპერტროფიული სუბაორტული სტენოზი;",
        "option2": "ფუნქციური შუილი;",
        "option3": "მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "option": "ფილტვის არტერიის ხვრელის სტენოზი."
    },
    {
        "question": "ჰიპერტროფიული ობსტრუქციული კარდიომიოპათიის დროს, რომელი პრეპარატი წარმოადგენს აბსოლუტურ უკუჩვენებას: ",
        "option1": "პროპრანოლოლი;",
        "option2": "ვერაპამილი;",
        "answer": "დიგოქსინი.",
        "option3": "ქინიდინი;",
        "option": "ლიდოკაინი;"
    },
    {
        "question": "რა პათოლოგია არ აძლიერებს I ტონის ინტენსიურობას?",
        "option1": "თირეოტოქსიკოზი;",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი;",
        "answer": "მწვავე აორტული ნაკლოვანება.",
        "option3": "სინუსური ტაქიკარდია;",
        "option": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი;"
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა V1 და V2 განხრებში მიუთითებს:",
        "option1": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option2": "უკანა კედლის ინფარქტზე;",
        "answer": "სეპტალურ ინფარქტზე;",
        "option3": "წინა და უკანა კედლების გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option": "წინა - მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "ვენკებახის ტიპის ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა ხასიათდება:",
        "option1": "PQ- ინტერვალის პროგესირებადი შემოკლებით;",
        "answer": "PQ- ინტერვალის პროგრესირებადი გახანგრძლივებით და პარკუჭოვანი კომპლექსის შემდგომი გამოვარდნით;",
        "option2": "ტაქიკარდიით;",
        "option3": "PQ- ინტერვალის პროგესირებადი გახანგრძლივებით;",
        "option": "ფიქსირებული ბლოკადით 2:1."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი შეესაბამება არტერიული წნევის ნორმას:",
        "option1": "სისტოლური წნევა 160 მმ ვწყ.სვ;",
        "option2": "სისტოლური წნევა 155 მმ ვწყ. სვ;",
        "answer": "დიასტოლური წნევა 84 მმ ვწყ. სვ;",
        "option3": "დიასტოლური წნევა 108 მმ ვწყ. სვ;",
        "option": "დიასტოლური წნევა 98 მმ ვწყ. სვ."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რა არ არის დამახასიათებელი მიტრალური სარქვლის ნაკლოვანებისთვის?",
        "option1": "სისტოლური შუილი;",
        "answer": "ტკაცუნა I ტონი.",
        "option2": "მწვერვალზე I ტონის შესუსტება;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია და დილატაცია;",
        "option": "მარცხენა წინაგულის ჰიპერტროფია და დილატაცია;"
    },
    {
        "question": "რომელი თანდაყოლილი მანკი არ რთულდება ბაქტერიული ენდოკარდიტით:",
        "option1": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "option2": "ღია ბოტალის სადინარი;",
        "answer": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი.",
        "option3": "ჰიპერტროფიული სუბაორტული სტენოზი;",
        "option": "აორტული სტენოზი;"
    },
    {
        "question": "რა სახის ჰემოდინამიკურ დარღვევებს აქვს ადგილი მიტრალური სტენოზის დროს?",
        "option1": "მარცხენა პარკუჭის საბოლოო დიასტოლური მოცულობის გაზრდა;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭის განდევნის ფრაქციის გაზრდა;",
        "answer": "მარცხენა წინაგულში წნევის მომატება;",
        "option3": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან რომელს ახასიათებს ალტერნაციული პულსი:",
        "option1": "ანემია;",
        "answer": "გულის უკმარისობა;",
        "option2": "პარკუჭთაშუა ძგიდის ასიმეტრიული ჰიპერტროფია;",
        "option3": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "option": "თირეოტოქსიკოზი."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფ მამაკაცს აწუხებს ჰაერის უკმარისობა და გულის ფრიალი უმნიშვნელო ფიზიკური დატვირთვისას. ქოშინი ძლიერდება ჰორიზონტალურ მდგომარეობაში, რის გამოც ავადმყოფი იძულებულია დაიძინოს ნახევრად .დამჯდარ პოზაში. პულსი ხშირია, რითმული, გულის ტონები სუფთაა, მოყრუებული. სისხლის არტერიული წნევა - 139/80üმმHგ. ფილტვების ქვემო წილებზე მოისმინება ერთეული სველი წვრილბუშტუკოვანი ხიხინი. ვენური წნევა ნორმის ფარგლებშია. დაასახელეთ ზემოთ აღწერილი მდგომარეობის მიზეზი: ",
        "option1": "მწვავე კორონარული უკმარისობა;",
        "option2": "ბრონქოპნევმონია;",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის მწვავე უკმარისობა;",
        "option": "მარჯვენა პარკუჭის ქრონიკული უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის ინფარქტის შემდეგ მესამე კვირაზე ავადმყოფს აღენიშნება ტკივილი გულმკერდის არეში. სხეულის ტემპერატურის მომატება, ედს-ის მატება, პერიკარდიუმის ხახუნის ხმიანობა. სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "ინფარქტული დაზიანების ზონის გაფართოება;",
        "answer": "პოსტინფარქტული დრესლერის სინდრომი;",
        "option2": "იდიოპათიური პერიკარდიტი;",
        "option3": "მიოკარდიუმის რუპტურა;",
        "option": "გულის ქორდების გაგლეჯა."
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P-კბილები არ აღინიშნება, გამოხატულია ტალღოვანი ხაზი ფàტალღებით. RR ინტერვალები სხვადასხვა ხანგრძლივობისაა. დაასახელეთ არიტმიის სახე: ",
        "option1": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლა;",
        "answer": "მოციმციმე არითმია;",
        "option2": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლა;",
        "option3": "სრული ანტრიოვენტრიკულური ბლოკადა;",
        "option": "წინაგულების თრთოლვა."
    },
    {
        "question": "პარკუჭთა ფიბრილაციისთვის დამახასიათებელი ეკგ-ული ცვლილებებია:",
        "option1": "QRST კომპლექსების დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option2": "QRST კომპლესების ერთნაირი ამპლიტუდა;",
        "answer": "ეკგ ელემენტების დიფერენცირების შეუძლებლობა.",
        "option3": "ST სეგმენტის შერწყმაTკბილთან;",
        "option": "წინაგულების თრთოლვის და ციმციმის აღმნიშვნელი ფ ტალღების არსებობა;"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული ინფექციის ჩამოთვლილი კერებიდან რომელს აქვს უმეტესი მნიშვნელობაინფექციური ენდოკარდიტის ჩამოყალიბებაში: ",
        "answer": "ქრონიკულ ტონზილიტს;",
        "option1": "ქრონიკულ ოტიტს;",
        "option2": "ქრონიკულ რინიტს;",
        "option3": "ქრონიკულ ცისტიტს;",
        "option": "ქრონიკულ პიელონეფრიტს."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი აძლიერებს გულის კუმშვადობას:",
        "option1": "ნატრიუმის ნიტროპრუსიდი;",
        "answer": "დიგოქსინი;",
        "option2": "ვერაპამილი;",
        "option3": "ფუროსემიდი;",
        "option": "პროპრანოლოლი."
    },
    {
        "question": "პერიკარდიტი ჩვეულებრივ თან ახლავს ყველა ჩამოთვლილ მდგომარეობას, გარდა:",
        "answer": "ქუნთრუშა.",
        "option1": "რევმატიზმი;",
        "option2": "ტუბერკულოზის;",
        "option3": "სისტემური წითელი მგლურა;",
        "option": "მიოკარდიუმის ინფარქტი;"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ის გამოყენება როდისაა არაინფორმაციული:",
        "option1": "მიოკარდიუმის ახალი ინფარქტის დროს;",
        "option2": "არიტმიების დროს;",
        "option3": "ხელოვნური რითმის წამყვანის ეფექტურობის შეფასებისას;",
        "answer": "გულის უკმარისობის ხარისხის დასადგენად.",
        "option": "ბლოკადების დროს;"
    },
    {
        "question": "როდის ითვლება დიასტოლური არტერიული წნევა ნორმალურად:",
        "option1": "დიასტოლური წნევა >115 მმ ვწყ.სვ;",
        "option2": "დიასტოლური წნევა <85 მმ ვწყ.სვ;",
        "answer": "დიასტოლური წნევა <90 მმ ვწყ.სვ.",
        "option3": "დიასტოლური წნევა 90-104 მმ ვწყ.სვ. ფარგლებშია;",
        "option": "დიასტოლური წნევა 105-114 მმ ვწყ.სვ. ფარგლებშია;"
    },
    {
        "question": "რა ასაკში გვხვდება ყველაზე ხშირად ჰიპერტონიული დაავადება?",
        "answer": "30-დან 60 წლამდე;",
        "option1": "20 წლამდე;",
        "option2": "20-დან 30 წლამდე;",
        "option3": "60-დან 70 წლამდე;",
        "option": "70 წელზე უფროს ასაკში."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ბიოლოგიური ფაქტორებიდან რომელი იწვევს არტერიული წნევის უშუალომომატებას?",
        "answer": "ანგიოტენზინ II;",
        "option1": "რენინი;",
        "option2": "ანგიოტენზინოგენი;",
        "option3": "ანგიოტენზინ I;",
        "option": "ანგიოტენზინის გარდამქნელი ფერმენტი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელია ჰიპერტონიული დაავადების ყველაზე ხშირი გართულება.",
        "answer": "ჰიპერტონიული კრიზი;",
        "option1": "მიოკარდიტი;",
        "option2": "გულის მწვავე უკმარისობა (ფილტვების შეშუპება);",
        "option3": "პერიკარდიტი;",
        "option": "თირკმლების ქრონიკული უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია წამყვანი ჰიპერტონიული კრიზის დიაგნოზისთვის?",
        "answer": "ცერებრული სიმპტომები;",
        "option1": "შარდის სინდრომი;",
        "option2": "აზოტემია;",
        "option3": "კარდიალგია;",
        "option": "ცვლილებები თვალის ფსკერზე."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელია ინსულტის განვითარების ყველაზე ხშირი მიზეზი:",
        "answer": "ჰიპერტონიული დაავადება;",
        "option1": "ცერებრული ათეროსკლეროზი;",
        "option2": "თავის ტვინის სისხლძარღვების თანდაყოლილი პათოლოგია;",
        "option3": "თირკმელების დაავადებები;",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთი."
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისთვისაა დამახასიათებელი უპირატესად სისტოლური წნევის მომატება?",
        "option1": "ქრონიკული გლომერულონეფრიტი;",
        "option2": "ქრონიკული პიელონეფრიტი;",
        "option3": "დიაბეტური გლომერულოსკლეროზი;",
        "option": "ფეოქრომოციტომა.",
        "answer": "აორტის ათეროსკლეროზი;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის ყველაზე დამახასიათებელი ჰიპერტონიული დაავადებისთვისჰიპერვოლემიის ნიშნებით: ",
        "option": "არტერიული წნევის ლაბილურობა;",
        "answer": "შარდმდენი საშულებების მაღალი ეფექტურობა;",
        "option1": "მიდრეკილება შეშუპებებისკენ;",
        "option2": "ტემპერატურის მომატება სუბფებრილურ ციფრებამდე;",
        "option3": "არც ერთი ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი რენტგენოლოგიური ნიშნებიდან რომელია ყველაზე დამახასიათებელი აორტისკოარქტაციისათვის?",
        "option1": "ფილტვის სურათის გაძლიერება;",
        "option2": "გულის მარცხენა ნაწილების გადიდება;",
        "option3": "აორტის აღმავალი ნაწილის გაფართოება;",
        "answer": "ნეკნების ქვედა კიდეების უზურაცია.",
        "option": "გულის მარჯვენა ნაწილების გაფართოება;"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დროს მიმდინარეობს ჰიპერტონიული კრიზი ყველაზე მძიმედ?10",
        "option": "ქრონიკული პიელონეფრიტი;",
        "answer": "ფეოქრომოციტომა;",
        "option1": "პირველადი ალდოსტერონიზმი;",
        "option2": "ჰიპერტონიული დაავადება;",
        "option3": "ჰიპერთირეოზი."
    },
    {
        "question": "კლოფელინის ერთბაშად მოხსნა სახიფათოა, რადგანაც შეიძლება განვითარდეს:",
        "option1": "თირკმელების უკმარისობა;",
        "option2": "გამოხატული ტაქიკარდია;",
        "answer": "მძიმე ჰიპერტონული კრიზი;",
        "option3": "გულის უკმარისობა;",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთი."
    },
    {
        "question": "რომელი ჯგუფის პრეპარატის დანიშვნაა უფრო მიზანშეწონილი ჰიპერტონიული დაავადებისსამკურნალოდ მოხუცებულ ავადმყოფებში?",
        "option1": "შარდდმდენები;",
        "option2": "ცენტრალური ვაზოდილატატორები;",
        "answer": "აგფ ინჰიბიტორები;;",
        "option3": "რაუვოლფიას პრეპარატები;",
        "option": "ბეტა ბლოკერები;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი არ უნდა დაინიშნოს არტერიული ჰიპერტენზიისდროს, თუ მას თან ახლავს ბრონქული ასთმა: ",
        "answer": "არასელექტიური ბეტა ბლოკერები;",
        "option1": "ცენტრალური ვაზოდილატოტირები;",
        "option2": "აგფ ინჰიბიტორები;",
        "option3": "შარდმდენები;",
        "option": "კალციუმის არხების ბლოკერები;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი პრეპარატია უკუნაჩვენები თავის ტვინის ინსულტთანასოცირებული ჰიპერტენზიის სამკურნალოდ?",
        "option1": "ნიტრატები;",
        "answer": "ნიფედიპინის ტიპის კალციუმის არხების ბლოკერები;",
        "option2": "ლაბეტოლოლი;",
        "option3": "შარდმდენები;",
        "option": "აგფ ინჰიბიტორები."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან რომლის დროსაა უპირატესად ნაჩვენები კალიუმისშემნახველი დიურეზული საშუალებების დანიშვნა?",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზიის დაბალრენინული ფორმა;",
        "option2": "ჰიპერალდოსტერონიზმი;",
        "answer": "ჰიპერკალიემია;",
        "option3": "ჰიპერტონული კრიზი;",
        "option": "კაპტოპრილით მკურნალობა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელი არ იწვევს მარცხენა პარკუჭის უკმარისობისგანვითარებას: ",
        "option1": "აორტული სტენოზი;",
        "option2": "მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "answer": "ქრონიკული ობსტრუქციული ბრონქიტი;",
        "option3": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "option": "პოსტინფარქტული კარდიოსკლეროზი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელი არ იწვევს პირველად მარჯვენაპარკუჭოვანიუკმარისობის განვითარებას: ",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option2": "ქრონიკული ობსტრუქციული ბრონქიტი;",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია;",
        "answer": "ჰიპერტონული დაავადება.",
        "option": "ფილტვის ტუბერკულოზი;"
    },
    {
        "question": "რა ხასიათის შეშუპებაა დამახასიათებელი გულის შეგუბებითი (ტოტალური) უკმარისობისთვის?",
        "option1": "ფარული შეშუპება;",
        "answer": "ანასარკა;",
        "option2": "ჰიდროპერიკარდიუმი;",
        "option3": "ქვემო კიდურების შეშუპება;",
        "option": "შეგუბებითი მოვლენები ფილტვებში."
    },
    {
        "question": "რომელი კლინიკური სიმპტომია დამახასიათებელი ფილტვების ალვეოლური შეშუპებისთვის?",
        "option1": "სველი ხიხინი ფილტვებში;",
        "option2": "ქოშინი;",
        "option3": "ქაფიანი ვარდისფერი ნახველის გამოყოფა;",
        "option": "ავადმყოფის იძულებითი მჯდომარე მდგომარეობა;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს საგულე გლიკოზიდების დანიშვნის პირდაპირჩვენებას გულის ქრონიკული უკმარისობის დროს?",
        "option1": "პოსტინფარქტული კარდიოსკლეროზი;",
        "answer": "მიტრალური მანკი მოციმციმე არიტმიის ტაქისისტოლური ფორმით;",
        "option2": "მოციმციმე არიტმიის ნორმოსისტოლური ფორმა;",
        "option3": "რიტმის დარღვევის არ არსებობა;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "რა წარმოადგენს გლიკოზიდური ინტოქსიკაციის ადრეულ გამოვლინებას?",
        "option1": "ტაქიკარდია;",
        "option2": "ბრონქოობსტრუქციული სინდრომი;",
        "option3": "გულის უკმარისობის სიმპტომების გაძლიერება;",
        "answer": "დისპეპსიური სინდრომი;",
        "option": "ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ მიეკუთვნება გლიკოზიდური ინტოქსიკაციისელექტროკარდიოგრაფიულ ნიშნებს?",
        "option": "ბრადიკარდია;",
        "answer": "მაღალიR კბილი V1-3 განხრებში;",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისიტოლა;",
        "option2": "ST სეგმენტის დეპრესია და უარყოფითიTკბილი V5-6 განხრებში;",
        "option3": "ატრიოვენტიკულური ბლოკადა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ელექტროკარდიოგრაფიული ნიშნებიდან რომელია ყველაზე მეტადდამახასითებელი დილატაციური კარდიომიოპათიისთვის?",
        "option": "R კბილის ამპლიტუდის მომატება V4-6 განხრებში;",
        "answer": "R კბილის ვოლტაჟის დაქვეითება, თÅკბილის დადაბლება ან ინვერსია;",
        "option1": "PQ -Éინტერვალის შემცირება;",
        "option2": "QTÉ- ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ არის დამახასიათებელი ჰიპერტროფიული კარდიომიოპათიისთვის?",
        "option1": "ოჯახური ანამნეზი;",
        "option2": "ავადმყოფის ახალგაზრდა ასაკი;",
        "answer": "კისრის ვენების პულსაცია, ასციტი.",
        "option3": "სტენოკარდიული ჩივილები;",
        "option": "თავბრუ ან გულის ფრიალი სინკოპური მდგომარეობებით;"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან გამოყავით არარევმატიული გენეზის მიოკარდიტისპათოგნომური სიმპტომი: ",
        "option1": "ადვილად დაღლა;",
        "option2": "ოფლიანობა;",
        "option3": "ქოშინი მცირე დატვირთვისას;",
        "answer": "არ არსებობს.",
        "option": "კარდიალგია;12"
    },
    {
        "question": "არარევმატიული მიოკარდიტის დროს ეკგ-ზე ყველაზე ხშირია:",
        "option1": "ღშ-ის ვოლტაჟის დაქვეითება;",
        "answer": "ST სეგმენტის დეპრესია,Tკბილის გაბრტყელება ან ინვერსია;",
        "option2": "პათოლოგიური Q კბილის გამოჩენა ÌV1-6 განხრებში;",
        "option3": "ST სეგმენტის ელევაცია;",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "რომელი ვირუსი იწვევს ყველაზე ხშირად მიოკარდიტს?",
        "answer": "კოქსაკის;",
        "option1": "გრიპის;",
        "option2": "ყვითელი ცხელების;",
        "option3": "ჰერპეს ზოსტერის;",
        "option": "ყვავილის."
    },
    {
        "question": "რომელია ყველაზე ინფორმაციული დიაგნოსტიკური მეთოდი ექსუდაციურიპერიკარდიტისთვის?",
        "option1": "აუსკულტაცია;",
        "answer": "ექოკარდიოგრაფია;",
        "option2": "პერკუსია;",
        "option3": "ეკგ;",
        "option": "გულმკერდის რენტგენოსკოპია."
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დროს ვითარდება ეპისტენოკარდიული პერიკარდიტი?",
        "option1": "რესტრიქციული კარდიომიოპათია;",
        "option2": "ფიდლერის მიოკარდიტი;",
        "answer": "მიოკარდიუმის ტრანსმურული ინფარქტი;",
        "option3": "ბაქტერიული მიოკარდიტი;",
        "option": "ვირუსული მიოკარდიტი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან, რომლები იძლევიან სწრაფ ეფექტს ალერგიულიპერიკარდიტის მკურნალობისას: ",
        "option1": "არასტეროიდული ანთების საწინააღმდეგო საშუალებები;",
        "option2": "ანტიბიოტიკები;",
        "answer": "გლუკოკორტიკოიდები;",
        "option3": "ოქროს პრეპარატები, ციტოსტატიკები;",
        "option": "ანტიჰისტამინური საშუალებები."
    },
    {
        "question": "გულის ალკოჰოლური დაზიანების გამოვლინებებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "ტაქიკარდია;",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის დილატაცია;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია;",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი;",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილიდან."
    },
    {
        "question": "გამოკვლევის რომელი მეთოდია ყველაზე ინფორმაციული გულის შეძენილი მანკებისდიაგნოსტიკაში.?",
        "option1": "აუსკულტაცია;",
        "answer": "ექოკარდიოგრაფია;",
        "option2": "ეკგ;",
        "option3": "გულმკერდის რეტგენოგრაფია;",
        "option": "პერკუსია."
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭის დილატაცია ვითარდება ყველა ჩამოთვლილი პათოლოგიის დროს, გარდა:",
        "option1": "მიტრალური ნაკლოვანება;",
        "option2": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "answer": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option3": "აორტული სტენოზი;",
        "option": "ჰიპერტონული დაავადება."
    },
    {
        "question": "მარჯვენა პარკუჭის დილატაცია არ ვითარდება:",
        "option1": "დეკომპენსირებული აორტული მანკის დროს;",
        "answer": "მარჯვენა ატრიოვენტრიკულური ხვრელის სტენოზის დროს;",
        "option2": "ფილტვის არტერიის სტენოზის და ნაკლოვანების დროს;",
        "option3": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს;",
        "option": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს."
    },
    {
        "question": "მიტრალური მანკის ოპერაციული მკურნალობის აბსოლუტური უკუჩვენებაა:",
        "option1": "ორსულობა;",
        "answer": "გულის უკმარისობის IV ფუნქციური კლასი;",
        "option2": "პოსტინფარქტული კარდიოსკლეროზი;",
        "option3": "საგულე გლიკოზიდებითა და შარდმდენებით ეფექტური მკურნალობა;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ ახასიათებს ფალოს ტეტრადას:",
        "option1": "აორტის დექსტრაპოზიცია;",
        "option2": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია;",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის გამოსავალი ტრაქტის სტენოზი;",
        "option": "ფილტვის არტერიის სტენოზი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილ ნიშნებიდან რომელი არ ახასიათებს მიტრალურ სტენოზს?",
        "option1": "სისხლიანი ნახველი;",
        "option2": "ინფექციური ენდოკარდიტი;",
        "answer": "მაღალი პულსური წნევა;",
        "option3": "ფილტვების შეშუპება;",
        "option": "მოციმციმე არითმია."
    },
    {
        "question": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება ვლინდება ყველა ჩამოთვლილი ნიშნით, გარდა:",
        "option1": "ღვიძლის გადიდება;",
        "option2": "კისრის ვენების შებერვა;",
        "answer": "ფილტვების შეშუპება;",
        "option3": "პერიფერიული შეშუპება;",
        "option": "ტრიკუსპიდალური რეგურგიტაცია."
    },
    {
        "question": "ველოერგომეტრიული სინჯის პოზიტიურობის ხარისხი განისაზღვრება:",
        "answer": "STÅსეგმენტის ცდომის სიდიდით;",
        "option1": "ST სეგმენტის ცდომის ფორმით;",
        "option2": "ST სეგმენტის ცდომის გამოჩენისთვის საჭირო დროის ხანგრძლივობით;",
        "option3": "არტერიული ჰიპოტენზიის ნიშნების განვითარებით;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილით."
    },
    {
        "question": "რომელი გამოკვლევის ჩატარებაა აუცილებელი პაციენტისთვის სტენოკარდიის ქირურგიულიმკურნალობის დაწყებამდე: ",
        "option1": "ველოერგომეტრიის;",
        "option2": "სტრეს-ექოკარდიოგრაფიის;",
        "answer": "სელექტიური კორონაროგრაფიის;",
        "option3": "მიოკარდიუმის პერფუზიული სცინტიგრაფიის;",
        "option": "მაგნიტურ-რეზონანსური ტომოგრაფიის."
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის წინა კედლის ინფარქტი განსხვავდება უკანა კედლის ინფარქტისაგან:",
        "option1": "ნეკროზის დიდი ფართობით.",
        "option2": "ანევრიზმის განვითარების მეტი სიხშირით.",
        "option3": "კედლისმიერი თრომბოზის განვითარების მეტი სიხშირით.",
        "option": "ცუდი პროგნოზით.",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილით."
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის უკანა-ბაზალური ინფარქტისთვის დამახასიათებელია ეკგ ცვლილებები შემდეგგანხრებში: ",
        "option1": "I, II, აVL, V5-6, Î;",
        "option2": "II, III, აVF, D;",
        "option3": "I, აVL, V1-6,, A,I;.14",
        "answer": "III, აVF, V7-9,, D;",
        "option": "V1-4, Ô."
    },
    {
        "question": "პარკუჭთაშუა ძგიდის რუპტურას მიოკარდიუმის ინფარქტის დროს ახასიათებს:",
        "option1": "უხეში სისტოლური შუილის უეცარი გაჩენა;",
        "option2": "მარჯვენა პარკუჭის უკმარისობის სწრაფი განვითარება;",
        "option3": "მწვავე ტკივილი გულის არეში;",
        "option": "სისხლის გადასროლა მარცხენა პარკუჭიდან მარჯვენაში (ექოკარდიოგრაფიით);",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტით აღენიშნება პოლიტოპური ჯგუფურიპარკუჭოვანი ექსტრასისტოლები. რისი გაკეთებაა აუცილებელი: ",
        "answer": "ლიდოკაინის ინტრავენური შეყვანა ჯერ ნაკადით, შემდეგ წვეთოვნად 200 მგ.;",
        "option1": "ეტაციზინი 1 ტაბლეტი სამჯერ დღეში;",
        "option2": "ატფ-ის ინტრავენური შეყვანა ნაკადით - 12მგ.;",
        "option3": "ნოვოკაინამიდის შეყვანა მეზატონთან ერთად;",
        "option": "სტროფანტინი 0, 05% 1მლ ინტრავენურად (ნელა)."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი იწვევს ყველაზე მეტად ინტერვალისგახანგრძლივებას?",
        "option1": "ლიდოკაინი;",
        "option2": "კორდარონი;",
        "answer": "ქინიდინი;",
        "option3": "სტროფანტინი;",
        "option": "ფუროსემიდი."
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ პრეპარატი, რომლითაც ეფექტურად ხსნიან სინუსური კვანძის სისუსტისსინდრომს.",
        "answer": "არ არსებობს;",
        "option1": "კორდარონი;",
        "option2": "ლიდოკაინი;",
        "option3": "ატროპინი;",
        "option": "ანაპრილინი."
    },
    {
        "question": "ნორმოტენზიურ ავადმყოფთან მიოკარდიუმის ინფარქტით, რომელიც გართულდა მარცხენაპარკუჭოვანი მწვავე უკმარისობით, სინუსური ტაქიკარდიით (გულის ცემის სიხშირე <120) შეიძლება გამოვიყენოთ ყველა ჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "მორფინი;",
        "option2": "ნიტროგლიცერინი;",
        "option3": "ლაზიქსი;",
        "answer": "ანაპრილინი;",
        "option": "ოქსიგენოთერაპია."
    },
    {
        "question": "თანამედროვე მონაცემების თანახმად, რომელი ჩამოთვლილი პრეპარატი განაპირობებსსიცოცხლის გახანგრძლივებას გულის უკმარისობის მქონე პაციენტებში?",
        "option1": "საგულე გლიკოზიდები;",
        "option2": "ჩა-ის ანტაგონისტები;",
        "option3": "შარდმდენები;",
        "answer": "აგფ ინჰიბიტორები;",
        "option": "I კლასის ანტიარითმიული საშუალებები."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ანტიჰიპერტენზიული საშუალებებიდან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს მძიმემოხსნის სინდრომი: ",
        "option": "ჰიპოთიაზიდმა;",
        "answer": "კლოფელინმა;",
        "option1": "ენალაპრილმა;",
        "option2": "ამილორიდმა;",
        "option3": "სპირონოლაქტონმა.15"
    },
    {
        "question": "ჩა -ის ანტაგონისტების ჯგუფიდან რომელი პრეპარატია უმჯობესი ჰიპერტონული კრიზისკუპირებისთვის, უსაფრთხოა þ ადრენობლოკატორებთან კომბინაციაში და ამ მიზნისთვისინიშნება სუბლინგვალურად: ",
        "option1": "დილტიაზემი;",
        "option2": "ვერაპამილი;",
        "answer": "ნიფედიპინი;",
        "option3": "ნიკარდიპინი;",
        "option": "ისრადიპინი."
    },
    {
        "question": "ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ პრეპარატს აქვს დადებითი ინოტროპული ეფექტი და გამოიყენებაგულის მძიმე უკმარისობის მკურნალობისთვის, გარდა ერთისა: ",
        "option": "დოფამინი;",
        "answer": "ქინიდინი;",
        "option1": "დობუტამინი;",
        "option2": "ლევოდოპა;",
        "option3": "ფოსფოდიესთერაზას ინჰიბიტორი (ამრინონი)."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი შარდმდენებიდან რომელია ყველაზე ეფექტური ფილტვების შეშუპების დროს:",
        "option": "ჰიპოთიაზიდი;",
        "answer": "ფუროსემიდი;",
        "option1": "ტრიამტერენი;",
        "option2": "სპირონოლაქტონი;",
        "option3": "ამილორიდი."
    },
    {
        "question": "ინტენსიური თერაპიის განყოფილებაში შემოვიდა ავადმყოფი ჩივილით ძლიერ ტკივილზემკერდის ძვლისა და ეპიგასტრიუმის არეში. ეკგ-ს საფუძველზე დაისვა მიოკარდიუმის უკანაკედლის ინფარქტის დიაგნოზი. ელექტროკარდიოგრამაზე გამოვლენილი რომელი ცვლილებებიადამახასიათებელი ამ დიაგნოზისათვის: ",
        "option1": "დაბალი ვოლტაჟი დაR კბილის დაკბილვა V1-2 განხრებში;",
        "option2": "ST სეგმენტის დეპრესია IØ და ავL განხრებში;",
        "option3": "ST სეგმენტის დეპრესია ÌV2-4 განხრებში;",
        "answer": "Q II, III, ავL>ღ-ის 1/3-ზე, ST სეგმენტის ელევაციასთან ერთად;",
        "option": "ატრიოვენტრიკულური ბლოკადის ნიშნები (I ხარისხის)."
    },
    {
        "question": "მიმღებ განყოფილებაში შემოვიდა ავადმყოფი მამაკაცი 64 წლის, ჩივილებით გულისფრიალზე. გამოკვლევისას გამოვლინდა პულსის დეფიციტი. ჩამოთვლილი არიტმიებიდანრომელი შეესაბამება ამ ფენომენს?",
        "option1": "სინუსური არიტმია;",
        "option2": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლია;",
        "answer": "მოციმციმე არიტმია;",
        "option3": "რიტმის წამყვანის მიგრაცია;",
        "option": "სუპრავენტრიკულური ტაქიკარდია."
    },
    {
        "question": "72 წლის მამაკაცმა, რომელიც მკურნალობს დიგოქსინით და ჰიდროქლორთიაზიდით გულისშეგუბებითი უკმარისობის გამო, ერთმანეთში აურია მედიკამენტების დოზები. ეკგ-ზე გამოჩნდაბიგემინია, შრატის კალიუმის დონე 2, 0მეკვ/ლ. შრატში დიგოქსინის დონის განსაზღვრასესაჭიროება 24 სთ. რისი გაკეთებაა აუცილებელი ამ მომენტში?",
        "option1": "ჟანგბადის მიწოდება;",
        "option2": "ლიდოკაინი ინტრავენურად;",
        "option3": "ვერაპამილი პერორალურად;",
        "option": "პროპრანოლოლი ინტრავენურად;",
        "answer": "კალიუმის ქლორიდი პერორალურად."
    },
    {
        "question": "ნოვოკაინამიდის სწრაფი ინტრავენური შეყვანისას ძირითადი გვერდითი ეფექტია:",
        "option1": "კრუნჩხვები;",
        "option2": "წინაგულების ციმციმი;",
        "answer": "ჰიპოტენზია;",
        "option3": "გულის სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა;",
        "option": "სინუსური ბრადიკარდია."
    },
    {
        "question": "რა დონეზე ხდება PQ ინტერვალის ყველაზე მეტად გახანგრძლივება?16",
        "option1": "სინუსური კვანძი;",
        "option2": "სინოაურიკულური შეერთება;",
        "option3": "წინაგული;",
        "answer": "ატრიოვენტრიკულური კვანძი;",
        "option": "ჰისის კონა."
    },
    {
        "question": "რევმატიზმის სადიაგნოზო ჯონსის ძირითად კრიტერიუმებს მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი,გარდა: ",
        "option1": "ქორეა;",
        "option2": "კვანძოვანი ერითემია;",
        "option3": "კარდიტი;",
        "answer": "ართრალგია;",
        "option": "კანქვეშა კვანძები."
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი სიმპტომი გვხვდება გულის ტამპონადის დროს, გარდა:",
        "option1": "სინუსური ტაქიკარდია;",
        "option2": "პულსური წნევის შემცირება;",
        "option3": "ჩასუნთქვისას არტერიული წნევის 10 მმHგ-ზე მეტად დაქვეითება;",
        "option": "ვენური ჰიპერტენზია;",
        "answer": "ალტერნაციული პულსი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი არიტმიებიდან, რომლებიც თან ახლავს დიგიტალიზაციას, რომელი შეიძლებადაამძიმოს ჰიპერკალიემიამ: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ბიგემინია;",
        "option2": "წინაგულების ციმციმი ხშირი, რეგულარული პარკუჭოვანი რიტმით;",
        "option3": "არაპაროქსიზმული კვანძოვანი ტაქიკარდია;",
        "answer": "სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა;",
        "option": "პარკუჭოვანი ტაქიკარდია."
    },
    {
        "question": "გულის რომელი თანდაყოლილი მანკი შეიძლება შემცირდეს ან გაქრეს დაბადების შემდეგ?",
        "option1": "ფალოს ტეტრადა;",
        "option2": "თანდაყოლილი სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა;",
        "answer": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "option3": "წინაგულთაშუა ძგიდის მეორადი დეფექტი;",
        "option": "წინაგულთაშუა ძგიდის პირველადი დეფექტი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დიურეზული საშუალებებიდან რომელს გააჩნია ყველაზე ძლიერი ეფექტი?",
        "option1": "ჰიდროქლორთიაზიდს;",
        "option2": "აცეტაზოლამიდს;",
        "answer": "ფუროსემიდს;",
        "option3": "სპირონოლაქტონს;",
        "option": "ამილორიდს."
    },
    {
        "question": "პრეპარატები რომლებიც ამცირებენ პოსტდატვირთვას (მაგ. ჰიდრალაზინი) უპირატესადმოქმედებენ: ",
        "option1": "აორტაზე;",
        "option2": "კუნთოვან არტერიებზე;",
        "answer": "არტერიოლებზე;",
        "option3": "კაპილარებზე;",
        "option": "პარკუჭის მიოკარდიუმზე."
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭის პოსტდატვირთვაზე შეიძლება ვიმსჯელოთ:",
        "option1": "გულის შეკუმშვათა სიხშირის მიხედვით;",
        "option2": "წუთმოცულობის მიხედვით;",
        "answer": "დიასტოლური არტერიული წნევის მიხედვით;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის საბოლოო დიასტოლური მოცულობის მიხედვით;",
        "option": "ფილტვების კაპილარული წნევის მიხედვით."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ანტიჰიპერტენზიული პრეპარატებიდან რომლის გამოყენება იწვევსჰიპერტრიქოზის განვითარებას?",
        "option1": "ატენოლოლი;17",
        "option2": "ნიფედიპინი;",
        "answer": "მინოქსიდილი;",
        "option3": "კლოფელინი;",
        "option": "ჰიდრალაზინი."
    },
    {
        "question": "რა იწვევს ორთოპნოეს?",
        "option1": "არტერიული წნევის მომატება ჰორიოზონტალურ მდგომარეობაში;",
        "option2": "შარდის შეკავება;",
        "option3": "ნარჩენი მოცულობის გაზრდა ფილტვებში;",
        "answer": "ვენური წნევის გადანაწილება;",
        "option": "ბარორეცეპტორების გაღიზიანება."
    },
    {
        "question": "ავთვისებიანი ჰიპერტონიის კლინიკური ნიშნებია:",
        "option1": "თირკმლების უკმარისობა;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია;",
        "option3": "მხედველობის ნერვის დვრილის შეშუპება;",
        "option": "თავის ტვინის ინსულტი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "რომელი პათოლოგია არ აძლიერებს I ტონს?",
        "option1": "თირეოტოქსიკოზი;",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option3": "სინუსური ტაქიკარდია;",
        "option": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "answer": "მწვავე აორტული ნაკლოვანება."
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი მდგომარეობისას ადგილი აქვს მარცხენა პარკუჭის მოცულობითგადატვირთვას, გარდა: ",
        "answer": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "option1": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი;",
        "option2": "აორტული სარქვლის ნაკლოვანება;",
        "option3": "ბოტალის ღია სადინარი;",
        "option": "მიტრალური სარქვლის ნაკლოვანება."
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილმა მდგომარეობამ შეიძლება გამოიწვიოს სტაბილური სტენოკარდიისგადასვლა არასტაბილურში, გარდა: ",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინფარქტი;",
        "option2": "რიტმის დარღვევა;",
        "option3": "თრომბოქსანის კონცენტრაციის მომატება;",
        "answer": "პროსტაციკლინის კონცენტრაციის მომატება;",
        "option": "კორონარების ხანგრძლივი დაავადება."
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი პრეპარატი გამოიყენება პარკუჭოვანი რიტმის შესანელებლადწინაგულების ფიბრილაციისას, გარდა: ",
        "option": "დიგოქსინი;",
        "answer": "ქინიდინი;",
        "option1": "პროპრანოლოლი;",
        "option2": "ვერაპამილი;",
        "option3": "დილტიაზემი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი გვერდითი ეფექტებიდან, რომელია დამახასიათებელი პროპრანოლოლისთვის?",
        "option1": "იმპოტენცია;",
        "option2": "ლუპუს რეაქცია;",
        "option3": "პერიფერიული შეშუპება;",
        "answer": "ბრონქოსპაზმი;",
        "option": "გემოვნების დაკარგვა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი გვერდითი ეფექტებიდან, რომელია დამახასიათებელი ჰიდრალაზინისთვის:",
        "option": "იმპოტენცია;",
        "answer": "ლუპუს-რეაქცია;",
        "option1": "პერიფერიული შეშუპება;18",
        "option2": "ბრონქოსპაზმი;",
        "option3": "გემოვნების დაკარგვა."
    },
    {
        "question": "ექოკარდიოგრაფიული და დოპლეროკარდიოგრაფიული გამოკვლევები ინფორმაციულიაშემდეგ შემთხვევებში: ",
        "option1": "აორტული სტენოზის;",
        "option2": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის;",
        "option3": "ტრიკუსპიდური რეგურგიტაციის;",
        "option": "მიტრალური სტენოზის;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში."
    },
    {
        "question": "42 წლის ქალს აღენიშნება ორივე კოჭ-წვივის სახსრის შეშუპება, რომელიც ცოტა ხნის წინგანვითარდა. საუღლე ვენური პულსი უარყოფითია. ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან რომელიარ შეიძლება იყოს შეშუპების მიზეზი?",
        "option1": "მენჯის თრომბოფლებიტი;",
        "option2": "ვენების ვარიკოზი;",
        "option3": "ციკლური შეშუპება;",
        "option": "ჰიპოალბუმინემია;",
        "answer": "მარჯვენა პარკუჭის უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "ქვემო კიდურების არტერიების ემბოლიის ყველაზე ხშირი წყაროა:",
        "option1": "მუცლის აორტის ანევრიზმა;",
        "option2": "გულმკერდის აორტის დაწყლულებული ფოლაქი;",
        "answer": "გული;",
        "option3": "ბარძაყის არტერიის თრომბოზი;",
        "option": "არც ერთი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომლები გვხვდება უფრო ხშირად ქალებში, ვიდრემამაკაცებში?",
        "option": "ფილტვის არტერიის სტენოზი;",
        "answer": "ტაკაიასუს დაავადება;",
        "option1": "აორტის კოარქტაცია;",
        "option2": "არც ერთი ჩამოთვლილიდან;",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "გულის ფუნქციური მდგომარეობის (მუშაობის) განმსაზღვრავ ფაქტორებს მიეკუთვნება ყველაჩამოთვლილი, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინოტროპული ფუნქცია;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭის პოსტდატვირთვა;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის პრედატვირთვა;",
        "answer": "ჰემატოკრიტი;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი სწორია."
    },
    {
        "question": "38 წლის ქალს გულის შეგუბებითი უკმარისობით აღენიშნება პარკუჭოვანიექსტრასისოტოლია და წარსულში პარკუჭოვანი ტაქიკარდიის რამოდენიმე ეპიზოდი. არტერიულიწნევა ნორმალურია, გული საგრძნობლად გადიდებული. შუილები არ მოისმინება, კორონარულიანგიოგრაფია პათოლოგიას არ ავლენს, სავარაუდო დიაგნოზია.",
        "option1": "მწვავე რევმატიული ცხელება;",
        "option2": "თანდაყოლილი ფიბროელასტოზი;",
        "option3": "კონსტრიქციული პერიკარდიტი;",
        "option": "მიოკარდიუმის ინფარქტი;",
        "answer": "დილატაციური კარდიომიოპათია."
    },
    {
        "question": "ეკგ ცვლილებებიდან წინაგულების ჰიპერტროფიის დამახასიათებელია:",
        "option1": "QRS კომპლექსის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option2": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option3": "თ კბილის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "answer": "Pკბილის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი.19"
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფიის დროს ქვემოთჩამოთვლილი ეკგ ნიშნებიდან რომელიადამახასიათებელი",
        "option1": "მარცხენა ტიპის ეკგ;",
        "option2": "QRST კომპლექსის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option3": "QT ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option": "თ კბილისQRS ინვერსია;",
        "answer": "ყველა ზემოთ აღნიშნული."
    },
    {
        "question": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფიის დროს ქვემოთჩამოთვლილი ეკგ ნიშნებიდან რომელიადამახასიათებელი?",
        "option1": "მარჯვენა ტიპის ეკგ;",
        "option2": "შ კბილების გაფართოება და დეფორმაცია;",
        "option3": "QT ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option": "QRS კომპლექსის დეფორმაცია;",
        "answer": "ყველა ზემოთაღნიშნული."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფის ეკგ-ზე V1 და V2 განხრებში აღინიშნება მაღალიR კბილი და V5 და V6განხრებში ღრმა შ კბილი, რას ნიშნავს აღნიშნული ცვლილებები?",
        "option1": "მარჯვენა წინაგულის ჰიპერტროფია;",
        "answer": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია;",
        "option2": "მარცხენა წინაგულის ჰიპერტროფია;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია;",
        "option": "ორივე პარკუჭის ჰიპერტროფია."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს ეკგ-ზე აღენიშნება ორფაზიანი Pპ კბილი, რომლის ხანგნრძლივობა 0,12წმ-ია,გულის რომელი ნაწილის ჰიპერტროფიამ შეიძლება განაპირობოს აღნიშნული?",
        "option": "მარჯვენა წინაგული;",
        "answer": "მარცხენა წინაგული;",
        "option1": "მარჯვენა პარკუჭი;",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭი;",
        "option3": "ორივე პარკუჭი."
    },
    {
        "question": "ვაზორენალური ჰიპერტენზიის დროს რაციონალური თერაპია გულისხმობს:",
        "option1": "დიურეტიკების გამოყენებას;",
        "option2": "ბეტა-ადრენობლოკატორების გამოყენებას;",
        "option3": "უმარილო დიეტას;",
        "answer": "ქირურგიულ მკურნალობას;",
        "option": "აპრესინის გამოყენებას."
    },
    {
        "question": "გულის შეგუბებითი უკმარისობა მაღალი წუთმოცულობით გვხვდება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიის დროს, გარდა: ",
        "option1": "ჰიპერთირეოზი;",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option2": "ანემია;",
        "option3": "ბერი-ბერი;",
        "option": "არტერიო-ვენოზური ფისტულები."
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე აღინიშნება პათოლოგიური Q კბილი 1, ავL, V4,V5 და V6 განხრებში, ST-სეგმენტის ცდომა იზოელექტრულ ხაზს ზევით და კორონარულიTკბილის არსებობა, აღნიშნეთმიოკარდიუმის ინფარქტის ლოკალიზაცია",
        "option1": "პარკუჭთაშორისი ძგიდის ინფარქტი;",
        "option2": "ძგიდისა და მწვერვალის ინფარქტი;",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭის წინა კედლის ინფარქტი;",
        "option": "მარცხენა პარკუჭის გვერდითი კედლის ინფარქტი;",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის წინა-გვერდითი კედლის ინფარქტი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი დიურეტიკით მკურნალობა შეიძლება გართულდესჰიპერკალიემიით: ",
        "option1": "ჰიპოთიაზიდი;",
        "answer": "ტრიამტერენი;20",
        "option2": "ფუროსემიდი;",
        "option3": "ურეგიტი;",
        "option": "დიაკარბი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია პათოგნომური სტენოკარდიისთვის?",
        "option": "ჩხვლეტითი ტკივილი გულის არეში ფიზიკური დატვირთვის დროს;",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია ფიზიკური დატვირთვის შემდეგ;",
        "answer": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან და ST სეგმენტის დეპრესია, წარმოშობილი ერთდროულადდატვირთვის დროს;",
        "option2": "ღრმა Q კბილი მესამე და ავF განხრებშია;",
        "option3": "ნეგატიურიTკბილი V1-V6 განხრებში."
    },
    {
        "question": "სტენოკარდია არის გამოხატულება:",
        "option1": "მიტრალური სტენოზის;",
        "answer": "აბსოლუტური და შედარებითი კორონარული უკმარისობის;",
        "option2": "ვენური სისხლის გულისკენ დინების შემცირების;",
        "option3": "პულმონალური უკმარისობის;",
        "option": "აორტის ათეროსკლეროზის."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი სისხლის შრატის ფერმენტებიდან რომლის მომატება უფროსპეციფიკური კრიტერიუმია მიოკარდიუმის დაზიანებისათვის: ",
        "option1": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა (გამა)",
        "option2": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა 1 (გამა1)",
        "option3": "კრეატინფოსფოკინაზა (MM)",
        "answer": "კრეატინფოსფოკინაზა (MB)",
        "option": "გლუტამატ ოქსალატაცეტატ ტრანსამინაზა"
    },
    {
        "question": "კორონარული არტერიების დაზიანებიდან რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი არის პროგნოზულადყველაზე არაკეთილსაიმედო: ",
        "option": "მარჯვენა კორონარული არტერიის სრული დახშობა",
        "option1": "მარცხენა წინა დასწვრივი კორონარული არტერიის სრული დახშობა, რომელიც ძგიდეშიგახსნილი პირველი არტერიის პროქსიმალურად მდებარეობს",
        "answer": "მარცხენა კორონარული არტერიის ღეროს ობსტრუქცია 95%-ით",
        "option2": "მარჯვენა კორონარული და მარცხენა წინა დასწვრივი კორონალური არტერიებისობსტრუქცია 95%-ით",
        "option3": "მარჯვენა კორონარული არტერიის სტენოზი"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი მექანიზმი არის ძირითადი ჯანმრთელ გულში კორონალურისისხლის მიმოქცევის გაუმჯობესების თვალსაზრისით?",
        "option1": "გულის წუთმოცულობის გაზრდა",
        "option2": "სისტოლური არტერიული წნევის გაზრდა",
        "answer": "პერიფერიული კორონარული რეზისტენტობის შემცირება",
        "option3": "პროქსიმალური კორონარული სისხლძარღვთა გაფართოება",
        "option": "არც ერთი ზევით ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სტენოკარდიული შეტევისთვის უპირატესად დამახასიათებელია:",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option2": "იშემიური უბნის შეკუმშვის უნარიანობის დარღვევა",
        "option3": "მარცხენა პარკუჭში საბოლოო-დიასტოლური წნევის მომატება",
        "option": "სისტოლური წნევის მომატება",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "40 წლის ავადმყოფი შემოვიდა ინტენსიური თერაპიის პალატაში ტკივილით გულის არეშიდა კარდიოგრამით, რომელიც მიუთითებს მიოკარდიუმის მწვავე ქვედა ინფარქტზე, რიტმი 2: 1,AV ბლოკი, რომელია სწორი: ",
        "option1": "ყველაზე დასაშვებია, რომ ბლოკადა ლოკალიზებულია ატრიოვენტრიკულურ კვანძში",
        "option2": "ბლოკი გარდამავალია",
        "option3": "ატროპინი შეამცირებს AV ბლოკადის ხარისხს",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი",
        "option": "არც ერთი ზემოთ ჩამოთვლილი21"
    },
    {
        "question": "რა არის ყველაზე მნიშვნელოვანი სტენოკარდიის პროგნოზის სავარაუდოდ",
        "option1": "ანგინოზური შეტევების სიხშირე",
        "option2": "ანგინოზური შეტევების ხანგრძლივობა",
        "answer": "კორონალური არტერიის ობსტრუქციის ხარისხი",
        "option3": "დატვირთვის ოდენობა, რომელიც საჭიროა ტკივილის პროვოცირებისათვის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელია ატრიოვენტრიკულარული ბლოკადის ეკგ მაჩვენებელი",
        "option1": "QRS ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option2": "ST ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "answer": "PQ ინტერვალის გაზრდა",
        "option3": "R კბილის დეფორმაცია",
        "option": "ყველა ზემოთ აღნიშნული"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელია პარკუჭშიგა ბლოკადის ეკგ მაჩვენებელი?",
        "option1": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option2": "ST ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "answer": "QRS ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option3": "Q კბილის დეფორმაცია",
        "option": "არცერთი ზემოთ აღნიშნული"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ ნაწილობრივი ატრიოვენტრიკულარული ბლოკადის ეკგ ნიშნები:",
        "option1": "ST ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option2": "QTPინტერვალის გაზრდა",
        "answer": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option3": "PQQინტერვალის შემცირება",
        "option": "R კბილის დეფორმაცია"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ სრული ატრიოვენტრიკულარული ბლოკადის ეკგ ნიშნებიდან რომელია სწორი:",
        "option1": "RR ინტერვალის მკვეთრი გაზრდა",
        "option2": "PQ ინტერვალები არათანაბარია",
        "option3": "RR ინტერვალები თანაბარია",
        "option": "თთ ინტერვალები თანაბარია",
        "answer": "ყველა ზემოთ აღნიშნული"
    },
    {
        "question": "სუპრავენტრიკულური ექსტრასისტოლიის დროს აღინიშნება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ეკგნიშნები, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "Pკბილის დეფორმაცია",
        "option2": "არასრული კომპენსატორული პაუზა",
        "option3": "QRST კომპლექსი არ იცვლება",
        "answer": "QRST კომპლექსის დეფორმაცია"
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლიის დროს აღინიშნება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ეკგ ნიშნები,გარდა ერთისა: ",
        "option1": "ექსტრასისტოლას წინ არ უძღვის P კბილი",
        "option2": "სრული კომპენსატორული პაუზა",
        "answer": "ექსტრასისტოლური QRS კომპლექსების ხანგრძლივობა არ აღემატება 0, 10-ს",
        "option3": "ექსტრასისტოლური QRST კომპლექსების დეფორმაცია",
        "option": "ექსტრასისტოლურ კომპლექსშიTკბილის დისკორდანტობა ღშ კომპლექსის უდიდესი კბილისმიმართ"
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი პაროქსიზმული ტაქიკარდიის დროს აღინიშნება ყველა ჩამოთვლილი ეკგნიშნები, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "RR ინტერვალების შემცირება",
        "option2": "QRS კომპლექსების დეფორმაცია და გაფართოება",
        "answer": "ნორმალური PQ ინტერვალები",
        "option": "ST სეგმენტისა დაTკბილის დისკორდანტული ცვლილებები"
    },
    {
        "question": "ჰისის კონის მარცხენა ფეხის ბლოკადის დროს ეკგ-ზე აღინიშნება ყველა ჩამოთვლილი ეკგნიშნები, გარდა ერთისა: 22",
        "option1": "მარცხენა ტიპის ეკგ",
        "option2": "QRST კომპლექსის დეფორმაცია",
        "answer": "QRS ინტერვალი არ აღემატება 0, 10-ს",
        "option3": "ST სეგმენტისა დაTკბილის დისკორდანტული ცვლილებები",
        "option": "RR ინტერვალები თანაბარია"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P კბილი დადებითია, PQ -ინტერვალი 0,22 წმ, QRS კომპლექსის ხანგრძლივობა 0,09წმ. დაასახელეთ რიტმის დარღვევის სახეობა: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია",
        "option2": "მოციმციმე არიტმია",
        "answer": "I ხარისხის ნაწილობრივი ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა",
        "option3": "II ხარისხის ნაწილობრივი ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა",
        "option": "სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე ნორმალური QRST კომპლექსის შემდეგ ზოგჯერ აღინიშნება დეფორმირებული QRSTკომპლექსი, რომლისწინაც RR ინტერვალი შემოკლებულია, მიუთითეთ არიტმიის სახეობა: ",
        "option1": "რესპირატორული არიტმია",
        "option2": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლია",
        "option3": "მოციმციმე არიტმია",
        "answer": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია",
        "option": "პირველი ხარისხის ნაწილობრივი ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "რომელ შემთხვევაშია ყველაზე ნაკლებად მოსალოდნელი მოციმციმე არიტმიის აღმოცენება?",
        "option1": "კორონარული არტერიის ათეროსკლეროზი",
        "option2": "თირეოტოქსიკოზი",
        "answer": "აორტის სტენოზი ბიკუსპიდალური აორტული სარქვლის არსებობისას",
        "option": "მიტრალური სტენოზი"
    },
    {
        "question": "დახედვით კისრის მიდამოში აღინიშნება ვენური პულსაცია, პალპატორულად შეიგრძნობაგულის საძგერი და ეპიგასტრალური პულსაცია. რომელი სარქვლოვანი აპარატის დაზიანებაიწვევს ზემოაღნიშნულ სიმპტომებს: ",
        "option1": "ორკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება",
        "answer": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი",
        "option3": "აორტის ხვრელის სტენოზი",
        "option": "აორტის სარქვლის ნაკლოვანება"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფის გამოკვლევისას აღინიშნება გულის ზემო და მარჯვენა პერკუტორულისაზღვრის გადიდება. დაასახელეთ მანკი, რომელიც მიზეზია აღნიშნული ცვლილებებისა: ",
        "option1": "ორკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება",
        "answer": "მიტრალური სტენოზი",
        "option2": "აორტის სარქვლის ნაკლოვანება",
        "option3": "აორტის სარქვლის სტენოზი",
        "option": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება"
    },
    {
        "question": "ქვევით ჩამოთვლილი რომელი პათოლოგიაა ხშირად შერწყმული აორტულრეგურგიტაციასთან: ",
        "answer": "აორტული სტენოზი",
        "option1": "ფილტვის არტერიის სტენოზი",
        "option2": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი",
        "option3": "მიტრალური სტენოზი",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "გულის აუსკულტაციისას მოისმინება მოყრუებული I და II ტონი, აორტაზეპროტოდიასტოლური შუილი 'დეკრეშჩენდოს' ტიპის, რომელიც ტარდება მე-5 წერტილში(ბოტკინ-ერბი). რომელი მანკი შეიძლება იყოს ამ აუსკულტაციური მონაცემების მიზეზი: ",
        "option1": "მიტრალური სარქვლის ნაკლოვანება",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი",
        "answer": "აორტის სარქვლის ნაკლოვანება",
        "option3": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება23",
        "option": "აორტის ხვრელის სტენოზი"
    },
    {
        "question": "აორტული რეგურგიტაციისა და გულის მძიმე უკმარისობის დროს რომელი ფიზიკურიფენომენი არ აღინიშნება?",
        "option1": "მეზოდიასტოლური შუილი მწვერვალზე",
        "option2": "გულის მე-4 (ჭენების) ტონი",
        "option3": "სისხლის წნევა 90/40-ზე",
        "answer": "მაღალი პირველი ტონი",
        "option": "სისტოლური შუილი სტერნალურზედა ფოსოში"
    },
    {
        "question": "ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პათოლოგია შეიძლება წარმოადგენდეს მიტრალური სტენოზისგართულებას, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "ფილტვების ჰიპერტენზია და შეშუპება",
        "option2": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია",
        "answer": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია",
        "option3": "წინაგულების ციმციმი",
        "option": "გულის წუთმოცულობის შემცირება"
    },
    {
        "question": "შემდეგი შემთხვევებიდან როდის არის ნაკლებად სავარაუდო ციანოზი?",
        "answer": "წინაგულთაშორისი დიდი დეფექტი",
        "option1": "ფილტვის არტერიო-ვენური ფისტულა",
        "option2": "პარკუჭთაშორისი ძგიდის მნიშვნელოვანი დეფექტი",
        "option3": "ერთი პარკუჭი",
        "option": "პერსისტირებული ზედა ღრუ ვენის მნიშვნელოვანი დრენირება მარცხენა წინაგულში"
    },
    {
        "question": "გულმკერდის არეში ტკივილის უეცარი დაწყებისა და ადრეული დიასტოლური შუილისგანვითარებისას, აორტული ნაკლოვანების დროს უნდა ვივარაუდოთ: ",
        "option1": "მწვავე ბაქტერიული ენდოკარდიტი",
        "answer": "აორტის განშრევება",
        "option2": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტი",
        "option3": "აორტის სარქვლის მიქსომატოზური პროლაფსი",
        "option": "ვალსალვის სინუსის ანევრიზმის გასკდომა"
    },
    {
        "question": "სტაბილური სტენოკარდიის მქონე ავადმყოფში პროგნოზის განსაზღვრისათვის რომელიკლინიკური პარამეტრია ყველაზე არსებითი: ",
        "option1": "ხშირი სტენოკარდიული შეტევები",
        "option2": "დატვირთვის ტოლერანტობის განსაზღვრა ტრედმილით",
        "option3": "დატვირთვის სინჯით გამოწვეული ექსტრასისტოლია",
        "option4": "რისკ-ფაქტორების რაოდენობა",
        "option": "პაციენტების რეგულარული ფიზიკური ვარჯიშის სიხშირე",
        "answer": "A & D"
    },
    {
        "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს სარქვლის დაზიანება, რომელსაც თან ერთვისსუბფებრილური ტემპერატურა, ედს-ის მომატება და ემბოლიები: ",
        "option1": "მიოკარდიტი",
        "answer": "ინფექციური ენდოკარდიტი",
        "option2": "რევმატული კარდიტი",
        "option3": "პერიკარდიტი",
        "option": "ტრომბოფლებიტი"
    },
    {
        "question": "ნორადრენალინი იწვევს ვაზოკონსტრიქციას ყველა ქვემოთჩამოთვლილ ორგანოში, გარდა:",
        "answer": "გული",
        "option1": "კანი",
        "option2": "ჩონჩხის კუნთები",
        "option3": "ღვიძლი",
        "option": "წვრილი და მსხვილი ნაწლავები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი შემთხვევებიდან როდის გააჩნიათ ავადმყოფებს ინფექციურიენდოკარდიტის განვითარების შედარებით დაბალი რისკი",
        "option1": "გულის სარქვლების პროტეზირებისას",
        "answer": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს24",
        "option2": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს",
        "option3": "ღია არტერიული სადინარის დროს",
        "option": "აორტის კოარქტაციისას"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ პერიკარდიტის ყველაზე ხშირი მიზეზი:",
        "option1": "სხვა ორგანოებიდან ანთებითი პროცესის გავრცელება",
        "answer": "ვირუსული გენეზის",
        "option2": "სეფსისი",
        "option3": "რევმატიზმი",
        "option": "ნეოპლაზმა"
    },
    {
        "question": "დილატაციური კარდიომიოპათიის დროს აუსკულატაციით დამახასიათებელია:",
        "option": "დიასტოლური შუილი ფილტვის არტერიაზე",
        "answer": "ჭენების რიტმი",
        "option1": "ტკაცუნა პირველი ტონი",
        "option2": "დიასტოლური შუილი გულის მწვერვალზე",
        "option3": "მე-2 ტონის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "თუ რესტრიქციული კარდიომიოპათიით დაავადებულ ავადმყოფს განუვითარდება გულისუკმარისობა, უნდა მივცეთ: ",
        "option1": "იზოლანიდი",
        "answer": "ფუროსემიდი",
        "option2": "პროპრანოლილი",
        "option3": "ეუფილინი",
        "option": "ოქსიგენოთერაპია"
    },
    {
        "question": "კარდიომიოპათიით დაავადებულებში შეიძლება განვითარდეს:",
        "option1": "სისტემური ემბოლია",
        "option2": "ინფექციური ენდოკარდიტი",
        "answer": "პარკუჭოვანი არიტმია",
        "option3": "თირკმლის მწვავე უკმარისობა",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭოვანი უკმარისობისათვის დამახასიათებელია შემდეგი ნიშნები, გარდაერთისა: ",
        "option1": "ქოშინი",
        "option2": "გალოპის რიტმი",
        "answer": "კისრის ვენების დაბერვა",
        "option3": "კრეპიტაცია ფილტვის ფუძესთან",
        "option": "კარდიული ასთმა"
    },
    {
        "question": "რა ღონისძიებას ჩაატარებთ მწვავედ განვითარებული კარდიული ასთმის დროს?",
        "option1": "პრესორული ამინების შეყვანა",
        "answer": "ფუროსემიდი ვენაში",
        "option2": "ეუფილინი დასალევად",
        "option3": "ანაპრილინი დასალევად",
        "option": "ინჰალაცია სიმპატომიმეტური საშუალებებით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელს გამოიყენებთ ბრადიკარდიის დროს",
        "option1": "ბეტა-ადრენობლოკერები",
        "option2": "ჩა -ის ანტაგონისტები",
        "answer": "ატროპინი და პლატიფილინი",
        "option3": "საგულე გლიკოზიდები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელს გამოიყენებთ სრული გარდიგარდმო ბლოკადისსამკურნალოდ: ",
        "answer": "ელექტროკარდიოსტიმულაცია",
        "option1": "ელექტრული დეფიბრილაცია",
        "option2": "ბეტა-ადრენობლოკერები",
        "option3": "საგულე გლიკოზიდები25"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ რომელია საგულე გლიკოზიდებით ინტოქსიკაციის ნიშანი:",
        "option1": "მკვეთრი ბრადიკარდია",
        "option2": "ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა",
        "option3": "პოლიტოპური ექსტრასისტოლია",
        "option": "პარკუჭების ფიბრილაცია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ საგულე გლიკოზიდების დანიშვნის უკუჩვენება:",
        "option1": "ტაქისისტოლური მოციმციმე არიტმია",
        "option2": "პაროქსიზმული ტაქიკარდია",
        "option": "სუპრავენტრიკულური ტაქიკარდია",
        "answer": "პოლიტოპური პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია"
    },
    {
        "question": "გლიკოზიდების მიღებით გამოწვეული რომელი ჩამოთვლილი არიტმია შეიძლება გააღრმავოს(გააუარესოს, გაამწვავოს) ჰიპერკალიემიამ: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ბიგემინია",
        "option2": "წინაგულების ციმციმი ხშირი, რეგულარული პარკუჭოვანი რიტმით",
        "option3": "პარაპროქსიმალური კვანძოვანი ტაქიკარდია",
        "answer": "სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა",
        "option": "პარკუჭოვანი ტაქიკარდია"
    },
    {
        "question": "სტენოკარდიით შეპყრობილ ავადმყოფებში ნიტროგლიცერინის ძირითადი სამკურნალოეფექტი უპირატესად დაკავშირებულია: ",
        "option1": "კორონარული არტერიების გაფართოებასთან",
        "option2": "პერიფერიული არტერიების გაფართოებასთან",
        "answer": "პერიფერიული ვენური სისტემის დილატაციასთან",
        "option3": "გულის ცემის სიხშირის გაზრდის შედეგად კორონარული სისხლის მიმოქცევის გაზრდასთან",
        "option": "შეკუმშვის სიხშირის შენელებასთან და მიოკარდიუმის მიერ ჟანგბადის მოთხოვნილებისშემცირებასთან"
    },
    {
        "question": "ცირკულაციაში არსებული სისხლის საერთო რაოდენობის რა პროცენტია ვენურ სისხლში?",
        "option1": "5-10%",
        "option2": "25-30%",
        "option3": "50-55%",
        "answer": "75-80%",
        "option": "90%-ზე მეტი"
    },
    {
        "question": "პროლონგირებული ნიტრატების მაღალი დოზების ხმარება არ არის სასურველი შემდეგიდაავადებების მკურნალობისას: ",
        "option1": "აორტის სკლეროზი",
        "option2": "აორტალური სარქვლების ნაკლოვანება",
        "option3": "მიტრალური სარქვლების ნაკლოვანება",
        "option": "დილატაციური კარდიომიოპათია",
        "answer": "ჰიპერტროფიული კარდიომიოპათია"
    },
    {
        "question": "ნოვოკაინამიდის ვენაში სწრაფად შეყვანის დროს ძირითად გვერდით მოქმედებად ითვლება:",
        "option1": "კრუნჩხვები",
        "option2": "წინაგულების ციმციმი",
        "answer": "ჰიპოტენზია",
        "option3": "გულის სრული განივი ბლოკადა",
        "option": "სინუსური ტაქიკარდია"
    },
    {
        "question": "გაურთულებელი ქოლეცისტექტომიის შემდეგ გაღვიძებიდან 1 სT-ის შემდეგ 49 წლის ქალს,რომელსაც არ აღენიშნებოდა გულის დაავადება, განუვითარდა წინაგულების ფიბრილაცია,ხშირი პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლებით, ავადმყოფს გამოხატული კლინიკური ნიშნები არააქვს, არტერიული სისხლის წნევა ნორმალურია, როგორია გადაუდებელი თერაპია: ",
        "answer": "ლიდოკაინის ინტრავენურად შეყვანა",
        "option1": "დაუყოვნებელი ელექტროდეფიბრილაცია",
        "option2": "დიგოქსინის ვენაში შეყვანა",
        "option3": "დიგოქსინის პერორალურად მიღება26",
        "option": "კაროტიდული სინუსის მასაჟი"
    },
    {
        "question": "ანტიკოაგულანტი ჰეპარინი რა გზით ახდენს ანტიკოაგულაციურ მოქმედებას:",
        "option1": "კოაგულაციის რამდენიმე ფაქტორის დამუხრუჭებით",
        "option2": "ასტიმულირებს ჰისტამინის გამონთავისუფლებას",
        "answer": "უკავშირდება ალფა-2 გლობულინს (ანტითრომბინ 3) და ამ გზით ხელს უშლის კოაგულაციას",
        "option3": "იწვევს თრომბოციტოპენიას",
        "option": "სისხლიდან აძევებს ფიბროგენს"
    },
    {
        "question": "ანტიკოაგულანტები უკუნაჩვენებია პაციენტებისათვის:",
        "option1": "შაქრიანი დიაბეტით ან სტეატორეით",
        "option2": "ანამნეზში 12-გოჯა ნაწლავის წყლულით",
        "answer": "აქტიური სისხლდენით",
        "option3": "ეპილეფსიფორმული შეტევებით",
        "option": "ბაქტერიული ინფექციით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთმოყვანილი შემთხვევებიდან როდის უფრო ხშირად ვითარდება ფილტვის ემბოლია:",
        "answer": "სეფსისური აბორტი",
        "option2": "ზედაპირული თრომბოფლებიტი",
        "option1": "წინაგულთაშორისი ძგიდის დეფექტი",
        "option3": "პიელონეფრიტი",
        "option": "კორონარული ანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი მონაცემებიდან რომელია შოკის განმსაზღვრელი:",
        "option1": "სისტოლური წნევის დაწევა 90 მმ ვწყ-ზე ქვემოთ",
        "option2": "ბოლო 2 საათის განმავლობაში დიურეზი საათში 20 მლ-სT-ზე ნაკლებია",
        "option3": "გულის წუთმოცულობის დაქვეითება",
        "answer": "ქსოვილოვანი პერფუზიის დაქვეითება",
        "option": "ყველა"
    },
    {
        "question": "მიტრალური სტენოზის დიაგნოსტიკაში რომელ ჰემოდინამიკურ მაჩვენებლებს აქვს ძირითადიმნიშვნელობა: ",
        "option1": "წნევა ფილტვის არტერიაში",
        "option2": "წნევა მარცხენა წინაგულში",
        "option3": "წნევა მარჯვენა პარკუჭში",
        "option": "წნევა მარჯვენა წინაგულში",
        "answer": "მარცხენა წინაგულისა და მარცხენა პარკუჭის დიასტოლურ წნევას შორის არსებული წნევისგრადიენტი."
    },
    {
        "question": "აორტის რომელ უბანს ახასიათებს უფრო ხშირად მისი ათეროსკლეროზული ანევრიზმა",
        "answer": "მუცლის აორტა",
        "option1": "აორტის რკალი",
        "option2": "მისი აღმავალი ნაწილი",
        "option3": "ვალსალვა-ს სინუსი",
        "option": "კორონარული არტერიის შესართავი"
    },
    {
        "question": "მუცლის აორტის არაგანშრევებადი ანევრიზმა:",
        "option1": "ყველაზე ხშირად აქვთ ავადმყოფებს, რომელთაც აქვთ ტკივილი მუცელში",
        "option2": "ახლა გვხვდება იშვიათად სიფილისური აორტიტების შემცირების გამო",
        "option3": "შემთხვევათა 80% დაკავშირებულია ჰიპერტენზიასთან",
        "answer": "წარმოადგენს ათეროსკლეროზის გართულებას",
        "option": "ხშირად მეორადია ნაღვლის ბუშტის ნეკროზის დროს"
    },
    {
        "question": "სიფილისური ინფექციის რომელ სტადიაში ხდება გულსისხლძარღვთა სისტემის ლუესურიდაზიანების მანიფესტირება: ",
        "option1": "პირველ სტადიაში",
        "option2": "მეორე სტადიაში",
        "answer": "მესამე სტადიაში",
        "option3": "პირველ და მეორე სტადიებში",
        "option": "მეორე და მესამე სტადიებში27"
    },
    {
        "question": "ფილტვების პერკუსიიT-ფილტვის ნათელი ხმიანობა, აუსკულტაციიT-მკვრივი სუნთქვა. სადარის ლოკალიზებული პათოლოგიური პროცესი: ",
        "answer": "ბრონქებში",
        "option1": "ფილტვების პარენქიმაში",
        "option2": "პლევრის ფურცლებში",
        "option3": "ტრაქეაში",
        "option": "პერიკარდიუმში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რა არის დამახასიათებელი მწვავე კეროვანი პნევმონიისთვის:",
        "option1": "ხველა ჟანგიანი ნახველით",
        "option2": "ჰემაპტიე",
        "option3": "ბრონქული სუნთქვა და პლევრის ხახუნის ხმიანობა",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად წვრილკეროვანი, სუბსეგმენტური, ან სეგმენტური დაჩრდილვა, ფილტვისსურათის გაძლიერება",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამამაკაცი, 48 წლის, აწუხებს ხველა 'ჟანგისფერი' ნახველით, ტემპერატურისმომატება, ტკივილი მარჯვენა გვერდში. ინსპექციით - გულმკერდის მარჯვენა ნახევარიჩამორჩება სუნთქვაში. პალპაციით - მარჯვნივ ბეჭის ქვემო არეში მოყრუება. იმავე მიდამოშიაუსკულტაციით მოისმინება ბრონქული სუნთქვა, გამოხატული ბრონქოფონია.დაასახელეთ დაავადება, რომელსაც ახასიათებს ზემოთ აღწერილი სიმპტომები: ",
        "option1": "მწვავე ბრონქიტი",
        "option2": "ქრონიკული ბრონქიტი",
        "option3": "ბრონქოპნევმონია",
        "answer": "კრუპოზული პნევმონია",
        "option": "ექსუდაციური პლევრიტი"
    },
    {
        "question": "პლევრის ღრუს ექსუდატისთვის რა არის დამახასიათებელი:",
        "answer": "ხვედრითი წონა >1015",
        "option1": "ტუტე რეაქცია",
        "option2": "ცილის შემცველობა <30 გ/ლ-ზე",
        "option3": "ნალექში უჯრედების მცირე რაოდენობა",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამაკაცი 54 წლის, აწუხებს ქოშინი გაძნელებული ამოსუნთქვით მცირეფიზიკური დატვირთვის დროს. ანამნეზში-ეწევა სიგარეტს დიდი რაოდენობით. ინსპექციითკასრისებურიგულმკერდი. ფილტვის პერკუსიიT-კოლოფისებური ხმიანობა. აუსკულტაციითშესუსტებულივეზიკულური სუნთქვა. დაასახელეთ პათოლოგიური პროცესი, რომელიც იძლევაზემოთ აღწერილ სიმპტომოკომპლექსს: ",
        "option1": "ფილტვების ქრონიკული ანთებითი დაავადებები",
        "option2": "ფილტვის ქსოვილის ანთებითი გამკვრივება - ინფილტრაცია",
        "option3": "ფილტვის ქსოვილში ჰაერის არსებობა - ატელექტაზი",
        "answer": "ფილტვის ქსოვილის ელასტიურობის დაქვეითება - ემფიზემა",
        "option": "ფილტვის ქსოვილის ჩირქოვანი რღვევა - აბსცესი"
    },
    {
        "question": "ზემოთ ჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოს პერკუტორულიხმიანობის შემოკლება: ",
        "option1": "ექსუდაციურ პლევრიტს",
        "option2": "პლევრულ შვარტებს (შეხორცებებს)",
        "option3": "ფილტვის ატელექტაზს",
        "option": "კრუპოზულ პნევმონიას",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ დაავადებას შეუძლია გამოიწვიოს სისხლიანი ხველა, გარდა:",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი",
        "option2": "გუდპასჩერის სინდრომი",
        "answer": "აერზის დაავადება",
        "option3": "ვეგენერის დაავადება",
        "option": "ფილტვის ინფარქტი28"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი ქალი 30 წლის, აწუხებს ქოშინი დიფუზიური დატვირთვისას, ართრალგია,ცხელება, კვანძოვანი ტიპის გამონაყარი. ფიზიკური გამოკვლევით დაუდგინდა ჰეპატოსპლენომეგალია,ლიმფადენოპათია. გულმკერდის რენტგენოგრამაზე ორმხრივი ლიმფადენოპათია.სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "ლიმფოგრანულომატოზი",
        "option2": "ტუბერკულოზი",
        "option3": "რევმატიზმი",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option": "რევმატოიდური ართრიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის დამახასიათებელი გუდპასჩერის სინდრომისთვის:",
        "option1": "ანემია",
        "option2": "ჰემატურია",
        "option3": "პროტეინურია",
        "option": "ნახველში ჰემოსიდერინის შემცველი მაკროფაგები",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის მკურნალობის რა მეთოდი უნდა გამოვიყენოთ, თუ დანიშნული ანტიბიოტიკითმკურნალობის 3 დღის შემდეგ ეფექტი არ არის: ",
        "option1": "გავზარდოთ ანტიბიოტიკის დოზა",
        "option2": "დამატებით დავნიშნოთ სულფანილამიდები",
        "option3": "დავუმატოთ კორტიკოსტეროიდები",
        "answer": "ავარჩიოთ სხვა ანტიბიოტიკი მიკრობის მგრძნობელობის გათვალისწინებით",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ბრონქულ ასთმას?",
        "option1": "ექსპირაციული ქოშინი",
        "option2": "მცირე რაოდენობით ნახველი",
        "option3": "პერკუსიიT-კოლოფისებრი ხმიანობა",
        "option": "აუსკულტაციით მსტვინავი ხიხინი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული ბრონქიტის გართულება შეიძლება იყოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ფილტვების ემფიზემია",
        "option2": "დიფუზური პნევმოსკლეროზი",
        "option3": "ფილტვისმიერი გული",
        "answer": "მშრალი პლევრიტი",
        "option": "ბრონქოექტაზიური დაავადება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რას შეუძლია გამოიწვიოს პნევმოთორაქსი:",
        "option1": "კეროვან პნევმონიას",
        "option2": "უცხო სხეულის ასპირაციას",
        "answer": "ფილტვის აბსცესს",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიას",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელია ნაკლებ ეფექტური ბრონქოექტაზიური დაავადებისსამკურნალოდ: ",
        "option1": "ბრონქული ხის სანაცია",
        "option2": "ბრონქის სანათურში მუკოლიზური პრეპარატებისა და პროტეოლიზური ფერმენტების შეყვანა",
        "option3": "ბრონქის სანათურში ანტიბიოტიკების შეყვანა",
        "answer": "ინტრავენური ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ემფიზემისთვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "გულზე დიასტოლური შუილი",
        "option1": "II ტონის აქცენტის ფილტვის არტერიაზე",
        "option2": "ფართო ეპიგასტრული კუთხე",
        "option3": "ქოშინი",
        "option": "კოლოფისებური ხმიანობა ფილტვების პერკუსიისას29"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოსჰიდროთორაქსი: ",
        "option1": "შუასაყრის სიმსივნეს",
        "option2": "ღვიძლის ციროზს",
        "option3": "კონსტრიქციულ პერიკარდიტს",
        "option": "ნეფროზულ სინდრომს",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის დამახასიათებელი სპონტანური პნევმოთორაქსისთვის:",
        "option1": "ტკივილი გულმკერდის არეში",
        "option2": "პლევრის ღრუში ჰაერის არსებობა",
        "option3": "ცივი ოფლი და ციანოზი",
        "option": "ფილტვის კოლაფსი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ დაავადება, რომლის დროსაც ნახველში არის კურშმანის სპირალები დაშარკო-ლეიდენის კრისტალები: ",
        "option1": "ბრონქოექტაზიური დაავადება",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემა",
        "answer": "ბრონქული ასთმა",
        "option3": "კრუპოზული პნევმონია",
        "option": "ფილტვის აბსცესი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის პათოგნომური ქრონიკული ფილტვისმიერი გულისთვის:",
        "option1": "გულის მარცხენა საზღვრის გადიდება",
        "option2": "მოციმციმე არითმია",
        "answer": "ვენური წნევის მომატება",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ტესტებიდან რა განასხვავებს ფილტვების რესტრიქციულ დაავადებებსობსტრუქციულისაგან ყველაზე ზუსტად: ",
        "option1": "ფილტვების სასიცოცხლო ტევადობა",
        "option2": "სუნთქვითი მოცულობა",
        "option3": "ფორსირებული ამოსუნთქვის მოცულობა",
        "answer": "ფორსირებული ამოსუნთქვის მოცულობა/ფილტვების სასიცოცხლო ტევადობასთან (ტიფნოსინდექსი)",
        "option": "ნარჩენი მოცულობა"
    },
    {
        "question": "ფილტვების რა სახის დაზიანებაა დამახასიათებელი სისტემური წითელი მგლურასთვის:",
        "option1": "ფილტვების ინტერსტიციული ფიბროზი",
        "option2": "პლევრული შვარტები (შეხორცებები)",
        "answer": "პნევმონიტი, ექსუდაციური პლევრიტი",
        "option3": "ბრონქების კედლების ინფილტრატი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "წილოვანი პნევმონიის გართულებებს მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "ფილტვის ემფიზემის",
        "option1": "სეპტიცემიის",
        "option2": "მენინგიზმის",
        "option3": "პლევრის ემპიემის",
        "option": "ფილტვის აბსცესის"
    },
    {
        "question": "30 წლის, ავადმყოფი მამაკაცი, კლინიკაში შემოვიდა შებრუნებითი მორეციდივე პნევმონიისდიაგნოზით, ქრონიკული პროდუქტიული ხველით ჩირქოვანი ნახველის გამოყოფით, ზოგჯერსისხლის მინარევით ზოლების სახით, ხველა ძლიერდება დილაობით და დაწოლისას, მტევნისფალანგების ფრჩხილები დოლის ჩხირების ფორმის. ფილტვების უკანა-ქვემო წილებზე ისმისსველი ხიხინი. სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "answer": "ბრონქოექტაზია",
        "option1": "ქრონიკული ბრონქიტი",
        "option2": "ფილტვის დისემინირებული ტუბერკულოზი30",
        "option3": "ფილტვის კიბო",
        "option": "ფილტვების ემფიზემა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ფილტვების ემფიზემას:",
        "option1": "ციანოზი",
        "option2": "შესუსტებული სუნთქვა",
        "option3": "ფილტვების ექსკურსიის შეზღუდვა",
        "option": "ფილტვების ქსოვილის გამჭვირვალობის გაძლიერება რენტგენოლოგიური გამოკვლევით",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის პათოგნომური ფილტვის აბსცესისთვის:",
        "option1": "მაღალი ტემპერატურა",
        "option2": "ლეიკოციტოზი",
        "option3": "ხველა სავსე პირით",
        "answer": "ინფილტრატის ფონზე მრგვალი ღრუს არსებობა სითხის ჰორიზონტალური დონით",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი ექსუდაციური პლევრიტისათვის:",
        "option1": "პერკუტორული ხმიანობის მოყრუება",
        "option2": "მოყრუების არეში სუნთქვის შესუსტება ან გაქრობა",
        "option3": "შუასაყრის ორგანოების ცდომა გვერდზე, პათოლოგიური პროცესის საწინააღმდეგო მხარეს",
        "option": "მოყრუების ირიბი ხაზი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ფილტვებში შეგუბების მიზეზი შეიძლება იყოს ყველა ქვემოთ მოყვანილი მდგომარეობა,გარდა: ",
        "option1": "მიტრალური სტენოზის",
        "option2": "გულის ანევრიზმის",
        "option3": "აორტის სარქველების ნაკლოვანების",
        "option": "მარცხენა პარკუჭის უკმარისობის",
        "answer": "პნევმონიის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა წარმოადგენს ფილტვების ჰიპერვენტილაციის შედეგს:",
        "answer": "სუნთქვითი ალკალოზი",
        "option1": "სისხლის ÇÐ-ის დაქვეითება",
        "option2": "არტერიული წნევის მომატება",
        "option3": "სისხლში რძისმჟავას დონის მომატება",
        "option": "სისხლში ბიკარბონატების დონის მომატება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს გუდპასჩერის სინდრომს:",
        "option1": "რკინა-დეფიციტური ანემია",
        "option2": "სისხლდენა ფილტვებიდან",
        "option3": "ფილტვებში ინფილტრატების რენტგენოლოგიური ნიშნები",
        "option": "პროგრესირებადი გლომერულონეფრიტი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ბრონქული ასთმის შეტევას:",
        "option1": "ტკივილი გულმკერდის არეში",
        "option2": "სისხლიანი ხველა",
        "option3": "ფილტვების შეშუპება",
        "answer": "ექსპირაციული ქოშინი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამაკაცი 39 წლის, უჩივის შეტევითი ხასიათის ექსპირაციული ტიპის ქოშინს.შეტევის ჩათავებისას უჩნდება ხველა ლორწოვანი ნახველის გამოყოფით. ავადმყოფს აქვსიძულებითი მჯდომარე მდებარეობა, გამოხატული ციანოზი. ფილტვების პერკუსიით -კოლოფისებრი ხმიანობა. აუსკულტაციით მრავლობითი მშრალი მსტვინავი ხიხინი. დაასახელეთდაავადება, რომელიც ხასიათდება ზემოთ აღნიშნული სიმპტომებით: ",
        "option1": "ქრონიკული ბრონქიტი",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემა",
        "answer": "ბრონქული ასთმა31",
        "option3": "ბრონქოექტაზიური დაავადება",
        "option": "ბრონქოპნევმონია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა შეიძლება იყოს პნევმონიის მიზეზი:",
        "option1": "უცხო სხეულის ასპირაცია",
        "option2": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია",
        "option3": "ლიმფოგრანულომატოზი",
        "option": "გულის შეგუბებითი უკმარისობა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პლევრის ღრუში ჰემორაგიული სითხე ვლინდება:",
        "option1": "ტუბერკულოზური პლევრიტის დროს",
        "option2": "ფილტვებში არასპეციფიური ანთებითი პროცესის დროს",
        "option3": "საკვერცხეების სიმსივნის დროს",
        "answer": "ფილტვის ინფარქტის დროს",
        "option": "პლევრის ემპიემის დროს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ბრონქოექტაზიებს:",
        "option1": "ხველა სავსე პირით",
        "option2": "შრეობრივი ნახველი",
        "option3": "დოლის ჩხირისებრი თითები",
        "option": "მსხვილი და საშუალო ბუშტუკოვანი ხიხინი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს პლევრის ღრუს ტრანსუდატს:",
        "option1": "რივალტას უარყოფითი რეაქცია",
        "option2": "ხვედრითი წონა <1015",
        "option3": "ცილა <3გ%",
        "option": "ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევით მიკროორგანიზმები არ აღმოჩნდება",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი რენტგენოლოგიური ნიშნებიდან რა არის დამახასიათებელიპნევმოთორაქსისათვის: ",
        "option1": "პლევრის ღრუში ჰაერის არსებობა",
        "option2": "ფილტვის კოლაფსი",
        "option3": "შუასაყრის ორგანოების ცდომა საპირისპირო მხარეს",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სუნთქვის მწვავე უკმარისობის მიზეზებია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ლარინგოსპაზმის",
        "option2": "ბრონქული ასთმის",
        "answer": "კეროვანი პნევმონიის",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიის",
        "option": "ხორხის მწვავე შეშუპების"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოს სასუნთქი სისტემისდაზიანება: ",
        "option1": "რევმატოიდულ ართრიტს",
        "option2": "სისტემურ წითელ მგლურას",
        "option3": "გუდპასჩერის სინდრომს",
        "option": "სისტემურ სკლეროდერმიას",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის ყველაზე ტიპიური გამომწვევი:",
        "option1": "სტაფილოკოკი",
        "option2": "ვირუსი",
        "answer": "პნევმოკოკი",
        "option3": "კლებსიელა",
        "option": "ნაწლავის ჩხირი32"
    },
    {
        "question": "25 წლის ნარკომანი მამაკაცი შემოვიდა კლინიკაში მშრალი ხველის და ქოშინის 4 კვირიანიანამნეზით. რენტგენოგრამაზე ჩანს დიფუზური ინტერსტიციული დაჩრდილვა. სავარაუდოდიაგნოზი: ",
        "option": "ფილტვის არტერიის ემბოლია",
        "answer": "პნევმოცისტური პნევმონია",
        "option1": "კაპოშის სარკომა",
        "option2": "ლაიმის დაავადება",
        "option3": "კეროვანი პნევმონია"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი მწვავე უვეიტით და კვანძოვანი ერითემით, აქვს ბილატერალურიჰილუსური და პარატრაქეული ადენოპათია, გულმკერდის სიმპტომების გარეშე. სავარაუდოდიაგნოზია: ",
        "option1": "ტუბერკულოზი",
        "option2": "შიდსი",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option3": "ლაიმის დაავადება",
        "option": "რევმატოიდული ართრიტი"
    },
    {
        "question": "50 წლის ალკოჰოლიკს, რომელსაც აღენიშნება ძლიერი კარიესი, აქვს სისუსტე და ტკივილიგულმკერდის არეში მარჯვენა მხარეს 2 კვირის განმავლობაში, სუბფებრილური ცხელება დაპროდუქციული ხველა სუნიანი ჩირქოვანი ნახველით. Tრენტგენოგრაფიით დადგინდა 2 სმ-ისდიამეტრის სითხით სავსე ღრუ მარჯვენა ფილტვის ზემო ნაწილში. აღნიშნული სურათიგანპირობებულია შემდეგი პათოლოგიით: ",
        "answer": "აბსცესი",
        "option1": "ბრონქოექტაზია",
        "option2": "ფილტვის ინფარქტი",
        "option3": "ფილტვის სქვამოზურ უჯრედოვანი კარცინომა",
        "option": "ტუბერკულოზი"
    },
    {
        "question": "62 წლის მამაკაცს უკანასკნელი სამი წლის განმავლობაში ჰქონდა მარჯვენა ქვემო წილისპნევმონიის ოთხი ეპიზოდი. ამ ეპიზოდებს შორის აღენიშნებოდა ხველა ლორწოვან-ჩირქოვანინახველით და იშვიათად ჰემაპტოე. ნახველი უპირატესად გამოიყოფოდა დილაობით დაჭურჭელში ქმნიდა სამ შრეს. ბრონქოსკოპიული გამოკვლევით არ დადგინდა სიმსივნე ანობსტრუქცია. ამ მონაცემებზე დაყრდნობით სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "ფილტვის აბსცესი",
        "option2": "ალვეოლურუჯრედოვანი კარცინომა",
        "option3": "ასპირაციული პნევმონია",
        "answer": "ბრონქოექტაზია",
        "option": "ლუპოიდური პნევმონია"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის გართულებებიდან ყველაზე სახიფათო სიცოცხლისათვის არის:",
        "option1": "ფილტვების აბსცესი",
        "option2": "პლევრიტი",
        "option3": "მიოკარდიტი",
        "option": "პერიკარდიტი",
        "answer": "ინფექციურ-ტოქსიური შოკი"
    },
    {
        "question": "რომელია I რიგის ანტიბიოტიკი:",
        "option1": "ამპიცილინი",
        "option2": "III თაობის ცეფალოსპორინი",
        "answer": "პენიცილინი",
        "option3": "ერითრომიცინი",
        "option": "გენტამიცინი"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის დროს ანტიბიოტიკოთერაპიის საორიენტაციო ვადებია:",
        "option1": "ტემპერატურული რეაქციის ნორმალიზაციამდე",
        "option2": "ინფილტრატის სრულ გაწოვამდე",
        "option3": "ედს-ის ნორმალიზაციამდე",
        "answer": "4-5 დღე ნორმალური ტემპერატურის შემდეგ",
        "option": "ხველის გაქრობამდე33"
    },
    {
        "question": "პნევმონიების დროს გლუკოკორტიკოიდების დანიშვნის პირდაპირი ჩვენებაა:",
        "option1": "მძიმე მიმდინარეობა გამოხატული ინტოქსიკაციით",
        "option2": "გამოხატული ჰიპერთერმია",
        "option3": "ინფილტრატის ნელი გაწოვა",
        "answer": "თანმხლები ბრონქოსპაზმური სინდრომი",
        "option": "ექსუდაციური პლევრიტი"
    },
    {
        "question": "სტრეპტოკოკური პნევმონიისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "რემისიული ცხელება",
        "option2": "ქოშინი",
        "option3": "ღარიბი პერკუტორული და აუსკულტაციური მონაცემები",
        "option": "გართულებების სწრაფი განვითარება პლევრიტის და პნევმონიური კერების აბსცედირებისსახით",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ძირითადი ფაქტორი, რომელიც განაპირობებს მწვავე პნევმონიის გადასვლას ქრონიკულში:",
        "option1": "რესპირატორული აპარატის ვირუსული ინფექცია",
        "option2": "მიკროფლორის თვისებების შეცვლა",
        "option3": "ბრონქული ობსტრუქცია",
        "option": "ზედა სასუნთქი გზების და დამატებითი ღრუების ქრონიკული ანთებითი პროცესები",
        "answer": "პნევმონიის გვიან დაწყებული და არაადექვატური მკურნალობა"
    },
    {
        "question": "მწვავედ განვითარებული ფილტვისმიერი გულის დროს ადრეულ კლინიკურ სიმპტომებსმიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "მკვეთრად გამოხატული ქოშინის",
        "option2": "გულის ფრიალის",
        "option3": "მწვავე ტკივილის მარჯვენა ფერდქვეშა არეში",
        "option": "ციანოზის",
        "answer": "ქვემო კიდურების შეშუპების"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული ფილტვისმიერი გულის განვითარების მიზეზი შეიძლება იყოს ყველაჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "ფილტვის მორეციდივე ემბოლიის",
        "option2": "ფილტვების ქრონიკული ობსტრუქციული დაავადებების",
        "option3": "გულმკერდის დეფორმაციის",
        "answer": "ფილტვების კეროვანი ტუბერკულოზის"
    },
    {
        "question": "მცირე წრის ჰიპერტენზიის ელექტროკარდიოგრაფიული ნიშანია:",
        "option1": "გულის ელექტრული ღერძის გადახრა მარცხნივ",
        "option2": "გულის ელექტრული ღერძის გადახრა მარჯვნივ",
        "option3": "ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა",
        "answer": "მაღალი წვეტიანი P კბილი II, III, ავF განხრებში"
    },
    {
        "question": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიისა და მიოკარდიუმის უკანა კედლის ინფარქტისდიფერენციალურ დიაგნოსტიკაში მნიშვნელოვანი ელექტროკარდიოგრაფიული ნიშანია: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლები",
        "answer": "პულმონალური 'პ' კბილი",
        "option2": "წინაგულების ციმციმის პაროქსიზმი",
        "option3": "ჰისის კონის მარჯვენა ფეხის ბლოკადა",
        "option": "ღრმა Q III და ავF განხრებში, ST ელევაცია,Tკბილის ინვერსია ამავე განხრებში და ამცვლილებათა უკუდინამიკა"
    },
    {
        "question": "პნევმონია ითვლება გახანგრძლივებულად თუ:",
        "answer": "ავადმყოფობა გრძელდება 4 კვირაზე მეტხანს",
        "option1": "დაავადების ნიშნები არ ქრება დაწყებიდან 4 კვირის განმავლობაში",
        "option2": "მიუხედავად ჩატარებული მკურნალობისა რენტგენოგრამაზე რჩება ფილტვის სურათისცვლილებები 4 კვირაზე მეტხანს კლინიკური ნიშნების ალაგების შემდეგ",
        "option": "მკურნალობის 4 კვირის შემდეგ კლინიკურ-რენტგენოლოგიური მონაცემები უარესდება"
    },
    {
        "question": "ყველაზე ინფორმაციული მეთოდი ფილტვის პერიფერიული კიბოს სადიაგნოზოდ არის:",
        "option1": "ბრონქოსკოპია34",
        "option2": "ბრონქოგრაფია",
        "answer": "ტომოგრაფია",
        "option3": "ნახველის გამოკლევა ატიპიური უჯრედების აღმოსაჩენად",
        "option": "აუსკულტაცია"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზიების სადიაგნოზო ყველაზე ინფორმაციული მეთოდია:",
        "option1": "რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ტომოგრაფია",
        "answer": "ბრონქოგრაფია",
        "option3": "ბრონქოსკოპია",
        "option": "აუსკულტაცია"
    },
    {
        "question": "პლევრალური პუნქციის აბსოლუტური ჩვენებაა:",
        "option1": "პლევრის ღრუში სითხის ნებისმიერი რაოდენობა",
        "option2": "პლევრიტის უცნობი გენეზი",
        "answer": "პლევრის ღრუში დიდი რაოდენობით სითხე, შუასაყრის ცდომა, სუნთქვითი უკმარისობა",
        "option3": "მაღალი ტემპერატურა",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი შემთხვევა"
    },
    {
        "question": "ტკივილი მშრალი პლევრიტის დროს შეიძლება არ არსებობდეს, თუ დაზიანებულია:",
        "option1": "დიაფრაგმული პლევრა",
        "option2": "გულმკერდის კედლისმიერი პლევრა",
        "answer": "წილთაშორისი პლევრა",
        "option3": "მედიასტინური პლევრა",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს დროს მეტასტაზები ყველაზე ხშირად გვხვდება:",
        "option1": "ლავიწზედა ლიმფურ კვანძებში",
        "option2": "ღვიძლში",
        "option3": "იღლიის ქვეშა ლიმფურ კვანძებში",
        "option": "მედიასტინურ ლიმფურ კვანძებში",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი შემთხვევა სწორია"
    },
    {
        "question": "ფილტვების ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომლები რთულდება ატელექტაზით:",
        "option1": "ცენტრალური კიბო",
        "option2": "ტუბერკულოზური ბრონქოადენიტი",
        "option3": "უცხო სხეულით ბრონქის ობტურაცია",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე აბსცესის ოპერაციულ ჩვენებას წარმოადგენს:",
        "option1": "ავადმყოფის ასაკი 60 წლამდე",
        "answer": "თუ ღრუ არ დაიხურა 8 კვირის განმავლობაში",
        "option2": "ღრუში სითხის ჰორიზონტალური დონე",
        "option3": "ჰემოპტოე",
        "option": "ლეიკოციტოზი"
    },
    {
        "question": "მასიური პლევრალური ექსუდატის დროს რეკომენდირებულია პუნქციით გამოღება სითხისარაუმეტეს: ",
        "option1": "0, 5 ლიტრისა",
        "option2": "1 ლიტრისა",
        "answer": "1, 5 ლიტრისა",
        "option3": "2 ლიტრისა",
        "option": "3 ლიტრისა"
    },
    {
        "question": "დიდი რაოდენობით ნახველის გამოყოფა პირველადი პლევრიტის დროს გვაფიქრებინებს:",
        "answer": "პლევრობრონქული ფისტულის არსებობაზე",
        "option1": "ჩირქოვანი ენდობრონქიტის განვითარებაზე",
        "option2": "პნევმონიაზე",
        "option3": "პლევრიტის ტუბერკულოზურ გენეზზე",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთზე35"
    },
    {
        "question": "სილიკოზის II სტადიისთვის დამახასიათებებლია ყველა ჩამოთვლილ კლინიკურრენტგენოლოგიურინიშანი, გარდა: ",
        "option1": "წვრილკეროვანი ორმხრივი დისემინაციის ფილტვების შუა წილებში",
        "option2": "პნევმოსკლეროზის",
        "option3": "ფილტვების ფესვების გაფართოების",
        "answer": "ფილტვისმიერი გულის",
        "option": "პროფესიული ანამნეზის მონაცემების"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან ყველა წარმოადგენს სპონტანური პნევმოთორაქსის განვითარების მიზეზს,გარდა ერთისა: ",
        "answer": "მიკობაქტერიების ჰემატოგენური გავრცელება პლევრის ფურცლებზე",
        "option1": "კავერნის გახსნა პლევრის ღრუში",
        "option2": "ემპიემის გარღვევა ბრონქში",
        "option3": "ოპერაციის შემდგომ პერიოდში ბრონქის ტაკვის უკმარისობა",
        "option": "ბულოზური ემფიზემა"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ მწვავე აბსცესის განმასხვავებელი ნიშანი ფილტვის კავერნულიტუბერკულოზისაგან: ",
        "option1": "მიკობაქტერიების არ არსებობა ნახველში",
        "option2": "ღრუ მკვეთრი გარეთა და არამკვეთრი შიგნითა კონტურებით",
        "option3": "ირგვლივ მდებარე ფილტვის ქსოვილის კეროვანი და ფიბრინოზული ცვლილებების არქონა",
        "option": "სითხის დონის არსებობა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიის წყაროა:",
        "option1": "მარცხენა წინაგული",
        "option2": "მარცხენა პარკუჭი",
        "option3": "მცირე წრის სისხლძარღვების ათეროსკლეროზი",
        "answer": "ქვემო კიდურების თრომბოფლებითი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "უეცრად განვითარებული ფილტვებიდან სისხლდენის მკურნალობის რაციონალური ტაქტიკაა:",
        "option1": "ვიკასოლის შეყვანა",
        "option2": "კალციუმის ქლორიდის შეყვანა",
        "answer": "ავადმყოფის სასწრაფო ჰოსპიტალიზაცია",
        "option3": "ერითრომასის გადასხმა",
        "option": "გულმკერდის სასწრაფო რენტგენოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის არტერიის თრომბო-ემბოლიისათვის ყველაზე დამახასიათებელია:",
        "option1": "უეცრად განვითარებული ტკივილი გულმკერდში",
        "option2": "ჟანგისფერი ნახველი",
        "option3": "ტემპერატურის მომატება",
        "option": "არტერიული წნევის მომატება",
        "answer": "უეცრად განვითარებული შერეული ტიპის ქოშინი, ციანოზი"
    },
    {
        "question": "ფილტვში არაინტენსიური დაჩრდილვა, ხველის არ არსებობა, ჩივილები ნერწყვის დენაზე,მადის დაქვეითებაზე, ტკივილზე ჭიპის მიდამოში, სისხლის ანალიზში უმნიშვნელოლეიკოციტოზი ჰიპერეოზინოფილიით (25%-მდე), ასკარიდების კვერცხების აღმოჩენა განავალში,ყველაზე მეტად გვაფიქრებინებს: ",
        "option1": "ფილტვის ტუბერკულოზზე",
        "option2": "ექინოკოკზე",
        "option3": "სარკოიდოზზე",
        "answer": "ფილტვის ეოზინოფილურ ინფილტრატზე",
        "option": "ქრონიკულ პნევმონიაზე"
    },
    {
        "question": "მეიგსის სინდრომისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "ჩირქოვანი პლევრიტი",
        "answer": "მარჯვენამხრივი ჰიდროთორაქსი",
        "option2": "ქილოთორაქსი",
        "option3": "ჰემორაგიული პლევრიტი36",
        "option": "სპონტანური პნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "სუნთქვითი უკმარისობის მიზეზები შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ცნს-ის პათოლოგია",
        "option2": "ნერვ-კუნთოვანი პათოლოგია",
        "option3": "თორაკოდიაფრაგმული პათოლოგია",
        "option": "ბრონქების და ფილტვების პათოლოგია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ობსტრუქციული სუნთქვითი უკმარისობის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "უცხო სხეულის ასპირაცია",
        "option2": "ბრონქის სანათურის ანთებითი შეშუპება",
        "option3": "ბრონქოსპაზმი",
        "option": "ბრონქის სანათურის სიმსივნური დახშობა და ზეწოლა სიმსივნით",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია პათოგნომური ობსტრუქციული სუნთქვითიუკმარისობისათვის?",
        "option1": "ექსპირაციული ქოშინი",
        "answer": "მკვეთრი ციანოზი",
        "option2": "სასუნთქი გზების წინააღმდეგობის კოეფიციენტის გაზრდა",
        "option": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის შემცრება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი სუნთქვის რესტრიქციულიუკმარისობისათვის?",
        "option1": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის შემცირება",
        "answer": "ფორსირებული ამოსუნთქვითი მოცულობის დაქვეითება",
        "option2": "ფილტვების ელასტიურობის დაქვეითება",
        "option3": "ფილტვების ნარჩენი ფუნქციური მოცულობის გაზრდა"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისათვის არის დამახასიათებელი სუნთქვის მძიმე უკმარისობა?",
        "option1": "მწვავე ბრონქიტი",
        "option2": "ბრონქოპნევმონია",
        "option3": "ფილტვის აბსცესი",
        "answer": "აიერზის სინდრომისათვის",
        "option": "ფილტვის ექინოკოკი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვისმიერიგულისათვის?",
        "option1": "პოლიციტემია",
        "option2": "სისხლის წებოვნების გაზრდა",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია",
        "option": "ქვემო კიდურების შეშუპება",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ბრონქული ასთმისშეტევისათვის?",
        "option1": "ტკივილი გულმკერდში",
        "option2": "სისხლიანი ხველა",
        "option": "მწვავე შეგუბება სისხლის მიმოქცევის მცირე წრეში",
        "answer": "ექსპირატორული ხასიათის სულხუთვა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი ბრონქული ასთმისათვის?",
        "option1": "სუნთქვის გაიშვიათება",
        "option2": "მცირე რაოდენობით ნახველის გამოყოფა შეტევის ბოლოს",
        "option3": "კოლოფისებური ხმიანობა გულმკერდის პერკუსიისას",
        "option": "შეტევითი ხველა და ქოშინი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი ქრონიკული ობსტრუქციულიბრონქიტისათვის?37",
        "option1": "ლორწოვან-ჩირქოვანი ან ჩირქოვანი ნახველი",
        "option2": "ხშირი გამწვავება ცივი ან ნესტიანი ამინდის დროს",
        "option3": "გახანგრძლივებული ამოსუნთქვა",
        "option": "მშრალი მსტვენავი ხიხინი ფორსირებული ამოსუნთქვისას",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ბრონქული ასთმისშეტევისათვის?",
        "option1": "შერეული ტიპის ქოშინი",
        "option2": "იძულებითი მჯდომარე მდგომარეობა",
        "option": "სველი ხიხინი ფილტვების ქვემო წილებში",
        "answer": "მრავლობითი მშრალი ხიხინი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი ბრონქო-პულმონალურიასპერგილოზისათვის?",
        "option1": "ანამნეზში ლპობად თივასთან ან კომპოსტთან მუშაობა",
        "option2": "ფილტვებში გარდამავალი ინფილტრატების არსებობა",
        "option3": "ეოზინოფილია",
        "option": "ბრონქული ასთმის განმეორებითი შეტევები",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვის ბრონქოგენულიკიბოსათვის?",
        "answer": "ხველა სისხლიანი ნახველით",
        "option1": "ბრონქოობსტრუქციული სინდრომის არსებობა",
        "option2": "ზემო ღრუ ვენის ზეწოლის სინდრომი",
        "option": "ციანოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი გამოკვლევებიდან რომელია წამყვანი ფილტვის ბრონქოგენული კიბოსდიაგნოსტიკისათვის?",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოგრაფია",
        "option2": "გულმკერდის ტომოგრაფია",
        "option": "გარეგანი სუნთქვის ფუნქციის შესწავლა",
        "answer": "ბრონქოსკოპია შემდგომი ბიოფსიით"
    },
    {
        "question": "რომელი ინსტრუმენტული მეთოდია აუცილებელი ბრონქების უცხო სხეულით ობსტრუქციისდიაგნოსტიკისა და მკურნალობისათვის?",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოსკოპია და რენტგენოგრაფია",
        "option2": "სასუნთქი გზებიდან სეკრეტის ასპირაცია",
        "option": "სპიროგრაფია",
        "answer": "ბრონქოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელი შეიძლება ახლდეს თან სასუნთქ გზებშიუცხო სხეულის ასპირაციას?",
        "answer": "სისხლიანი ხველა",
        "option1": "ფილტვების ატელექტაზი",
        "option2": "ხორხის შეშუპება",
        "option": "შუასაყარზე ზეწოლის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი მწვავე პნევმოკოკურიპნევმონიისათვის?",
        "answer": "ტკივილი და პლევრის ხახუნი დაავადებული ფილტვის მხარეს",
        "option1": "ბრონქული სუნთქვა და კრეპიტაცია",
        "option2": "ტემპერატურის მომატება და ლეიკოციტოზი",
        "option": "გახანგრძლივებული ამოსუნთქვა"
    },
    {
        "question": "ინსტრუმენტული გამოკვლევების რომელი მონაცემია დამახასიათებელი მწვავე კრუპოზულიპნევმონიისათვის ?",
        "option1": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის დაქვეითება",
        "option2": "ბრონქოსკოპიით ბრონქის სანათურის შევიწროვება38",
        "option": "რენტგენოლოგიურად წილაკოვანი, სუბსეგმენტური ან სეგმენტური ჩრდილების არსებობა,ფილტვის სურათის გაძლიერება",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად ფილტვის წილის ან მისი გარკვეული ნაწილის ჰომოგენური დაჩრდილვა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი მონაცემებიდან რომელია დამახასიათებელი მწვავე კეროვანიპნევმონიისათვის?",
        "option1": "ხველა ჟანგისფერი ნახველით",
        "option2": "პლევრის ხახუნი",
        "option": "ბრონქული სუნთქვა",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად წილაკოვანი, სუბსეგმენტური, სეგმენტური ჩრდილების არსებობა,ფილტვის სურათის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვებისემფიზემისათვის?",
        "option1": "ციანოზი",
        "option2": "სუნთქვის შესუსტება",
        "option": "ფილტვების ექსკურსიის შეზღუდვა",
        "option3": "რენტგენოლოგიურად ფილტვის გამჭვირვალობის გაზრდა და ფილტვის ქსოვილის სურათისგაღარიბება?",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია ყველაზე დამახასიათებელიალვეოლათახარიხების დაზიანებით მიმდინარე (ჭეშმარიტი) ემფიზემისათვის?",
        "option1": "სისხლიანი ხველა",
        "option2": "გახანგძლივებული ამოსუნთქვა",
        "option": "კრეპიტაცია",
        "answer": "ძლიერი ქოშინი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი დარღვევებიდან რომელია განმსაზღვრელი პნევმოსკლეროზისჩამოყალიბებაში?",
        "option1": "ფილტვის პარენქიმისა და ინტერსტიციული ქსოვილის ანთება",
        "option2": "ფილტვის ქვედა სეგმენტების ბრონქების დისტალური ნაწილების ანთება",
        "option": "ბრონქების ლორწოვანის გაფაშრება",
        "answer": "ანთების შედეგად ფილტვებში შემაერთებელი ქსოვილის ჩანაცვლება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი მიზეზებიდან რომელი შეუწყობს ხელს დიფუზური პნევმოსკლეროზისგანვითარებას ?",
        "option1": "ქრონიკული ობსტრუქციული ბრონქიტი",
        "option2": "პნევმოკონიოზი",
        "option": "ფილტვების ტუბერკულოზი",
        "option3": "მიტრალური სტენოზი",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი დიფუზურიპნევმოსკლეროზისათვის?",
        "option1": "შერეული ტიპის ქოშინი",
        "option2": "დიფუზური ციანოზი",
        "option3": "ლორწოვანი, ჩირქოვანი, ზოგჯერ სისხლიანი ნახველი",
        "option": "გაფანტული მშრალი და სველი ხიხინი",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "გარეგანი სუნთქვის რომელი დარღვევებია დამახასიათებელი პნევმოსკლეროზისათვის?",
        "option1": "სუნთქვის გახშირება მოსვენებულ მდგომარეობაში",
        "option2": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის დაქვეითება",
        "option3": "ფილტვებში ნარჩენი ჰაერის მოცულობის გაზრდა",
        "option": "ტიფნოს ინდექსის დაქვეითება",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ფაქტორთაგან რომელთანაა დაკავშირებული ფილტვების კისტოზურიჰიპოპლაზია (პოლიკისტოზი)?",
        "option1": "ბრონქების ობსტრუქციულ დაზიანებასთან39",
        "option2": "ფილტვების პარენქიმის შემაერთებელ ქსოვილოვან დისპლაზიასთან",
        "option": "ფილტვების სპეციფიურ და არასპეციფიურ ქრონიკულ ანთებასთან",
        "answer": "იგი ფილტვების განვითარების თანდაყოლილი ანომალიაა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რენტგენოლოგიური მონაცემებიდან რომელია უპირატესადდამახასიათებელი ფილტვების პოლიკისტოზისათვის?",
        "option1": "ფილტვის სურათის გაძლიერება და ფიჭისებური შენება",
        "option2": "შუასაყარის ორგანოთა ცდომა დაზიანებული ფილტვის მხარეს",
        "option": "ფილტვის სურათის ცალმხრივი გაღარიბება",
        "answer": "ტომოგრაფიით მრავლობითი თხელკედლიანი ღრუების გამოვლენა",
        "option3": "არც ერთი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მიზეზთაგან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს პლევრის ღრუში სითხისდაგროვება?",
        "option1": "სპეციფიური და არასპეციფიური გენეზის ინფექციები",
        "option2": "ფილტვის და პლევრის სიმსივნეები",
        "option3": "შემაერთებელი ქსოვილის სისტემური პათოლოგია",
        "option": "ფილტვის ინფარქტ-პნევმონია",
        "answer": "ყველამ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელი არ არის დამახასიათებელი პლევრის ღრუშისითხის დაგროვებისათვის?",
        "option1": "მოყრუება",
        "answer": "ფილტვების ექსკურსიის ორმხრივი შეზღუდვა",
        "option2": "მოყრუების უბანზე სუნთქვის შესუსტება ან გაქრობა",
        "option": "შუასაყარის ორგანოების ცდომა მოყრუების საპირისპიროდ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი პლევრის ექსკუდაციურიშიგთავსისათვის?",
        "option1": "ხვედრითი წონა 1015-ზე ნაკლები",
        "option2": "ტუტე რეაქცია",
        "option": "ნალექში უჯრედების მცირე რაოდენობა",
        "answer": "ცილის შემცველობა 3 გ%-ზე მეტი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი პლევრაში ტრანსუდატისარსებობისათვის?",
        "answer": "სითხეში ცილის შემცველობა 3 გ%-ზე ნაკლები",
        "option1": "სითხის ქარვისებრი შეფერილობა",
        "option2": "ხვედრითი წონა 1015-ზე მეტი",
        "option": "ნალექში ნეიტროფილური უჯრედების არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოსპლევრის ღრუში სითხის ჩადგომა (ჰიდროთორაქსი)?",
        "option1": "გულის უკმარისობას",
        "option2": "ჰიპოპროტეინემიას",
        "option3": "ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპოფუნქციას",
        "option": "საკვერცხეების ფიბრომას",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს ჰიდროთორაქსი?",
        "option1": "შუასაყრის სიმსივნემ",
        "option2": "ღვიძლის ციროზმა",
        "option3": "კონსტრიქციულმა პერიკარდიტმა",
        "option": "ნეფროზულმა სინდრომმა",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ავადმყოფობებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოს ჰიდროთორაქსი?",
        "option1": "ალიმენტურ დისტროფიას",
        "option2": "გულის დეკომპენსირებულ მანკებს",
        "option": "ანემიას40",
        "option3": "ფილტვების ტუბერკულოზს",
        "answer": "ყველა მათგანს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი მონაცემებიდან რომელი გვაფიქრებინებს მდგომარეობისგაუმჯობესებაზე ექსუდაციური პლევრიტის დროს?",
        "answer": "პუნქტატის ნალექში ნეიტროფილური უჯრედების შეცვლა ლიმფოციტებით",
        "option1": "პუნქტატის ნალექში ნეიტროფილური უჯრედების რაოდენობის გაზრდა",
        "option2": "მოყრუების უბანზე პლევრის ხახუნის გაჩენა",
        "option": "პლევრალური პუნქტატის ხვედრითი წონის შემცირება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი რენდგენოლოგიური მაჩვენებელი მეტყველებსპლევრალური შვარტების არსებობის სასარგებლოდ?",
        "option1": "პერიბრონქულ ზონებში ჩაკირული კერების არსებობა",
        "option2": "ფილტვის ქსოვილის კოლაბირების სურათი",
        "answer": "დაჩრდილვა შუასაყრის ორგანოთა ცდომით დაავადებულ მხარეს",
        "option": "დაჩრდილვა შუასაყრის ორგანოთა ცდომით ჯანმრთელ მხარეს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომლისთვისაა დამახასიათებელიმოყრუების გაჩენა ფილტვზე?",
        "option1": "პლევრალური შვარტებისათვის",
        "option2": "ფილტვის მასიური ატელექტაზისათვის",
        "option": "ფილტვის ალვეოლური კიბოსათვის",
        "answer": "ექსუდაციური პლევრიტისათვის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელი სპონტანური პნევმოთორაქსისდიაგნოზისათვის?",
        "option1": "ტკივილი გულმკერდში",
        "option2": "რენტგენოლოგიურად პლევრის ღრუში ჰაერის არსებობა",
        "option": "ცივი ოფლი და ციანოზი",
        "option3": "ფილტვის კოლაბირება",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ რენტგენოლოგიურ ნიშანთა შორის რომელია დამახასიათებელისპონტანური პნევმოთორაქსისათვის?",
        "option1": "ფილტვის კოლაბირება",
        "option2": "შუასაყარის ორგანოთა ცდომა დაზიანების საწინააღმდეგო მხარეს",
        "option": "ფილტვის სურათის გაძლიერება",
        "answer": "პლევრის ღრუში ჰაერის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილ მიზეზთაგან რომელი იწვევს პნევმოკონიოზს?",
        "option1": "მტვრის ალერგენებთან კონტაქტი",
        "option2": "ხშირი პნევმონია",
        "option": "ლპობად თივასთან და კომპოსტთან ხანგრძლივი კონტაქტი",
        "answer": "მინერალური მტვრის ხანგრძლივი შესუნთქვა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელი განეკუთვნება პნევმოკონიოზთა ჯგუფს?",
        "option1": "კარბოკონიოზი",
        "option2": "ბერილიოზი",
        "answer": "აზბესტოზი",
        "option": "ასპერგილოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი პნევმოკონიოზისათვის?",
        "option1": "ბულოზური ემფიზემის არსებობა",
        "option2": "ანამნეზში ხანგრძლივი კონტაქტი მინერალურ და მეტალურ მტვერთან",
        "option": "ფილტვის ტრანზიტორული ინფილტრატის არსებობა",
        "answer": "კვანძოვანი პნევმოფიბროზი"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანია დამახასიათებელი ფილტვის ინფარქტისათვის?41",
        "option1": "ტკივილი გვერდში",
        "option2": "სისხლიანი ხველა",
        "option3": "პლევროპნევმონიის კლინიკური სურათის ჩამოყალიბება",
        "option": "ქოშინი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელი არ არის საკვანძო ფილტვის არტერიისთრომბოემბოლიის დიაგნოსტიკისათვის?",
        "answer": "ფილტვის ნარჩენი ფუნქციური მოცულობის გაზრდა",
        "option1": "ძლიერი შერეული ტიპის ქოშინი",
        "option2": "ხველა სისხლიანი ნახველით",
        "option": "მწვავე მარჯვენაპარკუჭოვანი უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ლაბორატორიულ-ინსტრუმენტული მონაცემებიდან რომელია დამახასიათებელიფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიისათვის?",
        "option1": "რენტგენოლოგიურად ფილტვის სურათის ცალმხრივი გაღარიბება",
        "option2": "ეკგ-ზე მიოკარდიუმის ინფარქტისათვის დამახასიათებელი ცვლილებები II, III, აVF განხრებში",
        "option": "ფორსირებული ამოსუნთქვითი მოცულობის შემცირება",
        "answer": "ანგიოგრაფიით არტერიული ტაკვისა და ავასკულარიზაციის ზონის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ეკგ მონაცემებიდან რომელია დამახასიათებელი ფილტვის არტერიისთრომბოემბოლიისათვის?",
        "option1": "მარცხენა პარკუჭის გადაძაბვის ნიშნები",
        "answer": "მარჯვენა პარკუჭის გადაძაბვის ნიშნები",
        "option2": "ST სეგმენტის ელევაცია I, II, აVL განხრებში",
        "option": "ჰისის კონის მარჯვენა ფეხის ბლოკადის სურათი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვის არტერიისპირველადი სკლეროზისათვის (აიერზის სინდრომი)?",
        "option1": "დიფუზური ზოგადი ციანოზი და ქოშინი",
        "option2": "პოლიციტემია",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია",
        "option": "ვენტილაციური დარღვევების ნაკლებად გამოხატული ხარისხი",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ რენტგენოლოგიურ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვისარტერიის პირველადი სკლეროზისათვის (აიერზის სინდრომი)?",
        "option1": "ფილტვის არტერიის რკალის გამოდრეკად სეგმენტური სისხლძარღვების ჩრდილებისამპუტაცია",
        "option": "დიფუზური პნევმოფიბროზი",
        "answer": "ფილტვის არტერიის გაძლიერებული პულსაცია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელი ბრონქოექტაზიურიდაავადებისათვის?",
        "option1": "ნახველის ამოღება სავსე პირით",
        "option2": "შეგროვილი ნახველის შრეობრიობა",
        "option3": "'დოლის ჩხირისებრი' თითები",
        "option": "საშუალო და მსხვილბუშტუკოვანი სველი ხიხინი პერიფერიაზე",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ რენტგენოლოგიურ ნიშანთაგან რომელია პათოგნომიურიბრონქოექტაზიური დაავადებებისათვის?",
        "option1": "ფილტვის ქსოვილის ინფილტრაცია",
        "option2": "პლევრული შეხორცებები",
        "option3": "შუასაყარის ცდომა დაზიანებულ მხარეს",
        "answer": "ფიჭისებრი შენება ფილტვის გაძლიერებული სურათის ფონზე",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი42"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია პათოგნომური დეკომპენსირებული ფილტვისმიერიგულისათვის?",
        "option1": "დიფუზური ზოგადი ციანოზი",
        "option2": "პოლიციტემია",
        "option3": "შეგუბებითი მოვლენები სისხლის მიმოქცევის დიდ წრეში",
        "option": "ანამნეზში ფილტვების ქრონიკული სპეციფიური ან არასპეციფიური დაავადების არსებობა",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი დეკომპენსირებული ქრონიკულიფილტვისმიერი გულისათვის?",
        "option1": "კისრის ვენების დაბერილობა",
        "option2": "მოციმციმე არითმია",
        "option3": "ვენური წნევის მომატება",
        "option": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიის კლინიკა",
        "answer": "ყველა მათგანი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ინსტრუმენტულ მეთოდთაგან რომელი ადასტურებს უტყუარადბრონქოექტაზიური დაავადების არსებობას?",
        "answer": "ბრონქოგრაფია",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ფლუოროგრაფია",
        "option": "ბრონქოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებათაგან რომელი განეკუთვნება რეტიკულოენდოთელურისისტემის სისტემურ კეთილთვისებიან გრანულომატოზურ დაზიანებათა ჯგუფს?",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option1": "ტუბერკულოზი",
        "option2": "ფილტვის სიმსივნური პათოლოგია",
        "option": "ვეგენერის გრანულომატოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ორგანოებიდან რომელი ზიანდება სარკოიდოზის დროს?",
        "option1": "კანი",
        "option2": "ფილტვები",
        "option3": "ღვიძლი და ელენთა",
        "option": "ლიმფური კვანძები",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი სარკოიდოზისათვის?",
        "option1": "პარატრაქეალური, ტრაქეობრონქული, ბრონქოპულმონური ლიმფური კვანძების ორმხრივისიმეტრიული გადიდება",
        "option2": "ფილტვის კართან დაკავშირებული შუა და ქვედა წილების ორმხრივი დისემინაცია დაინფილტრაცია",
        "option3": "ლიმფადენოპათია",
        "option": "კვანძოვანი ერითემა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი კლინიკო-ლაბორატორიული მონაცემებიდან რომელია მეტადდამახასიათებელი სარკოიდოზისათვის?",
        "option1": "ტუბერკულოზისადმი ადგილობრივი მგრძნობელობის დაქვეითება",
        "option2": "სპეციფიური ანტიგენის შეყვანის ადგილზე კვანძის გაჩენა",
        "option": "ნეიტროფილური ლეიკოციტოზი",
        "answer": "ლიმფოპენია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი გუდპასჩერისსინდრომისათვის?",
        "option1": "ბრონქული ობსტრუქციის სინდრომი",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემის კლინიკური სურათი",
        "answer": "ფილტვებიდან სისხლდენა",
        "option": "პროგრესირებადი გლომერულონეფრიტი43"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელია დამახასიათებელი ფილტვებისკანდიდომიკოზისათვის?",
        "option1": "ქრონიკული ბრონქიტის კლინიკური სურათი",
        "option2": "რენტგენოლოგიურად ინფილტრატის არსებობა ფილტვის ქსოვილში",
        "option": "პლევრალური შვარტების არსებობა",
        "answer": "ნახველში მიცელიუმის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მიზეზთაგან რომელია ხელშემწყობი კანდიდომიკოზისაღმოცენებისათვის?",
        "option1": "სალიცილოთერაპია",
        "option2": "ხანგრძლივი ჰორმონოთერაპია",
        "option": "ხანგრძლივი ვიტამინოთერაპია",
        "answer": "ხანგრძლივი ანტიბიოტიკოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ავადმყოფობებიდან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს პლევრის,ბრონქების და ფილტვების დაზიანება?",
        "option1": "რევმატოიდულმა ართრიტმა",
        "option2": "სისტემურმა წითელმა მგლურამ",
        "option3": "მწვავე და ქრონიკულმა ლეიკოზმა",
        "option": "სისტემურმა სკლეროდერმიამ",
        "answer": "ყველას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელთა შერწყმა ხდის უტყუარს ფილტვებშიდესემინირებული პროცესის არსებობას?",
        "option1": "ძლიერი ქოშინი ფიზიკური დატვირთვისას, რომელიც არ არის დაკავშირებული გულსისხლძარღვთაპათოლოგიასთან",
        "option2": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის და ელასტიურობის დაქვეითება",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად დიფუზური და (ან) კეროვანი ცვლილებები ფილტვებში",
        "option": "ფორსირებული ამოსუნთქვითი მოცულობის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომელი განეკუთვნება სასუნთქისისტემის ორმხრივ დაზიანებას?",
        "option1": "სპონტანური პნევმოთორაქსი",
        "option2": "ფილტვის ინფარქტი",
        "option": "უცხო სხეულის ასპირაცია",
        "answer": "ბრონქული ასთმა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალური კიბოს გართულება შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ფილტვის ჰიპოვენტილაცია",
        "option2": "ფილტვის ატელექტაზი",
        "option": "პნევმონია (შესაძლო აბსცედირებით)",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი ფაქტორების არსებობა ზრდის ფილტვის ავთვისებიანისიმსივნის დიაგნოზის დასმის შესაძლებლობას?",
        "option1": "სიმსივნური დაჩრდილვის ზომა აღემატება 4 სმ-ს",
        "option2": "შემაწუხებელი ხველა სისხლიანი ნახველის გამოყოფით",
        "option3": "ავადმყოფის წონაში დაკლება",
        "option": "ავადმყოფის ასაკი აღემატება 35 წელს",
        "answer": "ყველასი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ სიმპტომთაგან რომელს შეიძლება ჰქონდეს 'პარანეოპლასტიური' მნიშვნელობა ფილტვის მეტასტაზური სიმსივნის დროს?",
        "option1": "ჰორმონების ექტოპიურ სეკრეციას",
        "option2": "მიგრირებად თრომბოფლებიტს",
        "option": "ლიმფადენიტსა და ოსტეოლიზისს",
        "answer": "'დოლის ჩხირისებრი' თითები-ჰიპერტროფიული ოსტეოართროპათიას"
    },
    {
        "question": "რომელმა შეიძლება გვაფიქრებინოს ფილტვის სიმსივნის კეთილთვისებიან გენეზზე?",
        "option1": "ორი და მეტი წლის განმავლობაში სიმსივნური ჩრდილის სტაბილურმა ზომამ",
        "answer": "სიმსივნურმა ჩრდილმა, რომელიც საშუალოდ 100 დღის განმავლობაში ზომაში არ ორმაგდება",
        "option2": "ტომოგრაფიით სიმსივნური ჩრდილის შრეობრივი კალციფიკაციის დაფიქსირებამ",
        "option": "ტომოგრაფიით სიმსივნური ჩრდილის ცენტრალური კალაციფიკაციის დაფიქსირებამ"
    },
    {
        "question": "ტუბერკულოზით დაავადების რისკი იმატებს:",
        "option1": "ტუბერკულოზით დაავადებულთან მჭიდრო კონტაქტისას",
        "option2": "იმუნოსუპრესიული პრეპარატების გამოყენებისას",
        "option3": "ალკოჰოლიზმის, ნარკომანიის, შიდსის დროს",
        "option": "შაქრიანი დიაბეტის დროს",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ბრონქოსკოპიულ მონაცემთა შორის რომელია უტყუარი ბრონქოგენულიკიბოსათვის?",
        "option1": "რესპირატორული მოძრაობის არარსებობა და ბრონქული სეკრეტის წვეთების უმოძრაობა('მკვდარი შესართავის სინდრომი')",
        "option2": "ბრონქული მილის პასიური გადანაცვლება",
        "option": "ბრონქის კედლის გამკვრივება",
        "answer": "ხრტილოვანი რგოლების სურათის წაშლა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ბრონქოსკოპიურ მონაცემთა შორის რომელია უტყუარი ფილტვისბრონქოგენული კიბოსათვის?",
        "option1": "ბრონქის ლორწოვანის სისხლმდინარობა და ლოკალური ჰიპერემია",
        "option2": "ბრონქისა და ტრაქეის კედლის ინფილტრაცია",
        "answer": "ბრონქში სიმსივნური ზრდა ან უფორმო წარმონაქმნის აღმოჩენა",
        "option": "ბრონქის ლორწოვანის გაფაშრება"
    },
    {
        "question": "რას წარმოადგენს შარკო-ლეიდენის კრისტალები?",
        "option1": "დაშლილ ერითროციტებს",
        "option2": "დაშლილ ლიმფოციტებს",
        "option3": "დაშლილ ალვეოლურ ეპითელს",
        "option": "დაშლილ მონოციტებს",
        "answer": "დაშლილ ეოზინოფილებს"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პერიფერიულად განლაგებული სიმსივნის საუკეთესო დიაგნოსტიკური საშუალებაა:",
        "option1": "ტომოგრაფია",
        "option2": "ბრონქოსკოპია",
        "option3": "ბრონქოგრაფია",
        "answer": "ტრანსთორაკალური პუნქცია",
        "option": "ნახველის ანალიზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ფაქტორთაგან რომელი შეიძლება გახდეს მწვავე ფილტვისმიერი გულისჩამოყალიბების მიზეზი?",
        "option1": "ფილტვის არტერიის ემბოლია",
        "option2": "სარქვლოვანი პნევმოთორაქსი",
        "option3": "ბრონქული ასთმის გახანგრძლივებული შეტევა",
        "option": "სწრაფად პროგრესირებადი დიფუზური ინტერსტიციული ფიბროზი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ფაქტორებიდან რომელია წამყვანი პოლიციტემიის ჩამოყალიბებაშიფილტვების ქრონიკული დაავადებების დროს?",
        "answer": "მეტაბოლური აციდოზი",
        "option1": "ფილტვის ქსოვილის ელასტიურობის დაქვეითება",
        "option2": "ინტერსტიციული ფიბროზი",
        "option": "პროსტაგლანდინების სეკრეციის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "ნახველის ციტოლოგიური შესწავლისას ქვემოთჩამოთვლილი მაჩვენებლებიდან რომელიმიუთითებს ანთებითი პროცესის ინტენსიურობაზე ქრონიკული ბრონქიტის დროს?",
        "option1": "ლორწოს დიდი რაოდენობა",
        "option2": "მაკროფაგების დიდი რაოდენობა",
        "option3": "ბრონქული ეპითელის დიდი რაოდენობა",
        "answer": "ნეიტროფილური ლეიკოციტების დიდი რაოდენობა",
        "option": "ლიმფოციტების დიდი რაოდენობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი საშუალებებიდან რომელია ყველაზე მეტად ნაჩვენებიბრონქოექტაზიური დაავადებების დროს?",
        "option1": "ბრონქული ხის სანაცია ჩირქოვანი შიგთავსის დაცლით",
        "option2": "ბრონქის სანათურში მუკოლიზური პრეპარატების და პროტეოლიზური ფერმენტების შეყვანა",
        "option3": "ბრონქის სანათურში ანტიბიოტიკების შეყვანა",
        "option": "ინტრავენური ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილიდან როგორ სამკურნალო ტაქტიკას აირჩევდით პნევმონიის მძიმემიმდინარეობისას?",
        "option1": "ვუმკურნალებთ 2, 3 ანტიბაქტერიული პრეპარატის კომბინაციით პარალელურად",
        "option2": "ანტიბიოტიკებთან ერთად გამოვიყენებთ სულფანილამიდურ პრეპარატებს",
        "option3": "გამოვიყენებთ კორტიკოსტეროიდულ თერაპიას",
        "option": "გამოვიყენებთ პირდაპირი მოქმედების ანტიკოაგულანტებს (ჰეპარინი)",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "რას მოიმოქმედებთ გახანგრძლივებული პნევმონიის სამკურნალოდ",
        "option1": "გავზრდით პენიცილინის დოზას",
        "option2": "დავუმატებთ სულფანილამიდურ პრეპარატებს",
        "option3": "დავუმატებთ კორტიკოსტეროიდულ თერაპიას",
        "option": "შევარჩევთ ახალ ანტიმიკრობულ პრეპარატს, მისი ანტიმიკრობული სპექტრისა დაგამომწვევისადმი მგრძნობელობის გათვალისწინებით",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია გადამწყვეტი ფილტვის აბსცესისდიაგნოზისათვის",
        "answer": "ინფილტრაციის ფონზე ღრუ (მომრგვალო) სითხის ჰორიზონტალური დონით",
        "option1": "მაღალი ტემპერატურა",
        "option2": "ლეიკოციტოზი",
        "option": "ხველა სავსე პირით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი გართულებებიდან რომელია დამახასიათებელი ფილტვისაბსცესისათვის?",
        "option1": "პლევრის ემპიემა",
        "option2": "ბრონქული ასთმის შეტევები",
        "option": "ტრაქეობრონქული დისკინეზია",
        "answer": "პიოპნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელია ნაჩვენები ფილტვების ემფიზემისმკურნალობისათვის?",
        "option1": "ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option2": "სულფანილამიდებით მკურნალობა",
        "answer": "ოქსიგენოთერაპია",
        "option": "თერაპია კორტიკოსტეროიდებით"
    },
    {
        "question": "ბრონქული ასთმის მკურნალობისათვის მოწოდებულია ეუფილინი, ქვემოთჩამოთვლილითვისებებიდან რომელია დამახასიათებელი ამ პრეპარატისათვის?",
        "option1": "იწვევს ტაქიკარდიას",
        "option2": "აქვეითებს სისტოლურ არტერიულ წნევას",
        "option3": "აქვეითებს წნევას ფილტვის არტერიაში46",
        "option": "აქვს შარდმდენი ეფექტი",
        "answer": "ყველა"
    },
    {
        "question": "ბრონქული ასთმით შეპყრობილი ავადმყოფებისათვის როდისაა ნაჩვენებიკორტიკოსტეროიდული ჰორმონების დანიშვნა?",
        "option1": "ყველა შემთხვევაში",
        "option2": "სხვა სამკურნალო საშუალებების უეფექტობისას",
        "answer": "მდგომარეობის გაუარესებისას თუკი ადრე იტარებდა სტეროიდულ თერაპიას",
        "option": "დაავადების ვირუსული გენეზის დადგენისას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელი ინფექციური გენეზისბრონქული ასთმისათვის?",
        "option1": "არაპროდუქტიული ხველა",
        "option2": "ეოზინოფილია",
        "option": "ავადმყოფის ასაკი 30 წელზე მეტია",
        "answer": "გამწვავების სეზონურობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელი ატოპიური ბრონქულიასთმისათვის?",
        "option1": "სუნთქვის ობსტრუქციული ტიპი",
        "option2": "ხველა ნახველით",
        "option": "სისხლში ეოზინოფილები",
        "answer": "მემკვიდრეობაში ბრონქული ასთმა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს საყლაპავის კიბოს:",
        "option1": "დისფაგია",
        "option2": "ტკივილი საყლაპავის არეში",
        "option3": "ნახველში საკვების ნარჩენების არსებობა",
        "option": "გემოვნების გაუკუღმართება და ჰიპერსალივაცია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა შეიძლება იყოს მწვავე გასტრიტის მიზეზი:",
        "option1": "ალკოჰოლი",
        "option2": "თერმული ფაქტორები",
        "option3": "ქიმიური ფაქტორები",
        "option": "ინფექცია",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილს თან ახლავს კუჭის წყლულის განვითარება, გარდა:",
        "option1": "თირკმლების ქრონიკული უკმარისობის",
        "option2": "ღვიძლის ციროზის",
        "option3": "კარდიოგენური შოკის",
        "option": "დამწვრობის",
        "answer": "ქრონიკული პანკრეატიტის"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი მამაკაცი, 55 წლის, ანამნეზში 10 წლის ხანგრძლივობის კუჭის წყლულოვანიდაავადებით, მკურნალობდა არარეგულარულად, პერიოდულად აღნიშნავდა გამწვავებას.უკანასკნელი წლის მანძილზე ტკივილი ეპიგასტრიუმში გაუძლიერდა, ავადმყოფმა დაკარგაწონა, ფიბროსკოპიით დიდ სიმრუდეზე აღინიშნება მსხვილი წყლულოვანი დეფექტი.ჩამოთვლილიდან რა უფრო მიზანშეწონილია, ვურჩიოთ ავადმყოფს: ",
        "option1": "სასაწრაფოდ გაიკეთოს ოპერაცია",
        "option2": "ოპერაციული მკურნალობა უნდა ჩატარდეს მხოლოდ აქილიის გამოვლენის შემთხვევაში",
        "option3": "დაენიშნოს კონსერვატიული მკურნალობა და 5-6 კვირის შემდეგ გადავწყვიტოთ საკითხიოპერაციული ჩარევის შესახებ",
        "answer": "ჩავატაროთ გასტროფიბროსკოპია ბოფსიით, რის შემდეგადაც გადავწყვითოთ საკითხიმკურნალობის ტაქტიკის შესახებ",
        "option": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევის ჩატარება წყლულის მალიგნიზაციის გამოსარიცხად47"
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი იწვევს ნაღვლის შეგუბებას, გარდა:",
        "option1": "კვების რეჟიმის მოშლის",
        "option2": "ორსულობის",
        "option3": "ჰიპოდინამიის",
        "option": "ფსიქოემოციური სტრესის",
        "answer": "ფაღარათის"
    },
    {
        "question": "ლუპოიდური ჰეპატიტის დამახასიათებელი სიმპტომია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "დისფაგიის",
        "option1": "ართრალგიების",
        "option2": "ლიმფადენოპათიების",
        "option3": "მიალგიების",
        "option": "პოლისეროზიტის"
    },
    {
        "question": "დემპინგ-სინდრომისთვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა ერთისა:",
        "option1": "ჭამის შემდეგ გამოხატული სისუსტე",
        "option2": "ჰიპოგლიკემიის განვითარება ჭამიდან 1-2 სT-ის შემდეგ",
        "option3": "სისლძარღვოვანი და ნეიროფსიქიური დარღვევები",
        "option": "ნახშირწყლების აუტანლობა",
        "answer": "ნაღვლოვანი ღებინება"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის დიაგნოსტიკის კრიტერიუმად გამოდგება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "სისხლში და შარდში პანკრეასის ფერმენტების აქტივობის მომატება",
        "option2": "სტეატორეა",
        "answer": "პანკრეასის ფერმენტების მომატება დუოდენურ შიგთავსში",
        "option3": "კრეატორეა",
        "option": "გლუკოზისადმი ტოლერანტობის მოშლა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა წარმოადგენს ნაკლებად მიზანშეწონილს ასციტით გართულებულიციროზის საწყისი თერაპიისთვის: ",
        "answer": "თიაზიდური შარდმდენი",
        "option1": "საკვებში მარილის შეზღუდვა",
        "option2": "სითხის მიღების შეზღუდვა",
        "option3": "ალდაქტონი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არ ახასიათებს უიპლის დაავადებას:",
        "option1": "ჰექტიური ცხელება",
        "option2": "ყაბზობა",
        "option3": "წონაში დაკლება",
        "option": "ტრამქეობრონქიტი",
        "answer": "პოლიართრალგიები"
    },
    {
        "question": "კუჭ-ნაწლავიდან სისხლდენის უხშირესი მიზეზი არის:",
        "option1": "ეროზიული გასტრიტი",
        "answer": "12-გოჯა ნაწლავის წყლული",
        "option2": "ეზოფაგიტი",
        "option3": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
        "option": "კუჭის წყლული"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა უწყობს ხელს წყლულოვანი დაავადების განვითარებას:",
        "option1": "სისხლის I (0) ჯგუფი",
        "option2": "მემკვიდრეობითი ფაქტორი",
        "option3": "თამბაქოს წევა",
        "option4": "ნერვული გადაძაბვა",
        "option": "კამპილობაქტერიის არსებობა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულის დროს ინფორმაციული დიაგნოსტიკური მეთოდია:48",
        "option1": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "ენდოსკოპია",
        "option2": "განავლის ანალიზი ფარულ სისხლდენაზე",
        "option3": "კუჭის სეკრეციის გამოკვლევა",
        "option": "ფიზიკური გამოკვლევა (პერკუსია, პალპაცია)"
    },
    {
        "question": "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი შეიცავს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილს, გარდა ერთისა:",
        "option1": "წყლულების წარმოქმნა კუჭსა და 12-გოჯა ნაწლავში",
        "option2": "დიარეა",
        "option3": "კუჭის წვენის ჰიპერსეკრეცია",
        "option": "სტეატორეა",
        "answer": "ჰიპერკალცემია"
    },
    {
        "question": "კურვუაზიეს სიმპტომი ვლინდება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი მდგომარეობისას, გარდა:",
        "option1": "ფატერის დვრილის კიბოს",
        "option2": "პანკრეასის თავის კიბოს",
        "option3": "ნაღვლის საერთო სადინარის კიბოს",
        "answer": "ქრონიკული ქოლეცისტიტის",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში ვლინდება"
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი ნიშანი დამახასიათებელია ბილიარული ციროზისთვის, გარდა:",
        "option1": "ჰიპერბილირუბინემიისა კონიუგირებული ბილირუბინის ხარჯზე",
        "option2": "ბილირუბინურიის",
        "option3": "ოსტეოპოროზის",
        "option": "ქსანთელაზმების",
        "answer": "ურობილინურიის"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის დიაგნოსტიკური პუნქციური ბიოფსიის ჩატარება არაინფორმაციულია:",
        "option1": "დაუდგენელი გენეზის ჰეპატოსპლენომეგალიისას",
        "option2": "ღვიძლის ფუნქციური სინჯების მყარი დარღვევისას",
        "option3": "ქრონიკული ალკოჰოლური ჰეპატიტისას",
        "option": "ჰემოქრომატოზზე ეჭვის დროს",
        "answer": "ღვიძლის ანგიომაზე ეჭვისას"
    },
    {
        "question": "ჰეპატოლენტიკულური დეგენერაციისთვის (კონოვალოვ-ვილსონის დაავადება)დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი გამოვლინება, გარდა: ",
        "option1": "ნევროლოგიური დარღვევების",
        "option2": "ჰეპატოსპლენომეგალიის",
        "option3": "სიყვითლის",
        "option": "შარდით სპილენძის გაძლიერებული ექსკრეციის",
        "answer": "სისხლში ცერულოპლაზმინის დონის მომატების"
    },
    {
        "question": "ყველაზე მნიშვნელოვანი ლაბორატორიული მაჩვენებელი ქრონიკული პანკრეატიტისსადიაგნოზოდ არის: ",
        "answer": "სისხლში და შარდში ამილაზის დონე",
        "option1": "ლეიკოციტოზი",
        "option2": "ამინოტრანსფერაზების დონე",
        "option3": "ტუტე ფოსფატაზის დონე",
        "option": "ჰიპერგლიკემია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელია ყველაზე ზუსტი არასპეციფიური წყლულოვანიკოლიტის სადიაგნოზოდ: ",
        "option1": "ირიგოსკოპია",
        "option2": "ნაწლავური ფლორის შესწავლა",
        "option3": "კოპროლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "კოლონოსკოპია49",
        "option": "ექოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის შემთხვევაში ტკივილის კუპირებისთვის შეიძლება გამოვიყენოთყველა ჩამოთვლილი საშუალება, გარდა: ",
        "option1": "ნოვოკაინის",
        "option2": "ფენტანილის",
        "option3": "ბარალგინის",
        "option": "ანალგინის",
        "answer": "მორფიუმის"
    },
    {
        "question": "სტეატორეა შეინიშნება ყველა ქვემოთჩამოთვლილ შემთხვევებში, გარდა:",
        "option1": "ქრონიკული პანკრეატიტის",
        "option2": "კრონის დაავადების",
        "answer": "ნაწლავთა პოლიპოზის",
        "option3": "ნაწლავთა ამილოიდოზის",
        "option": "წვრილი ნაწლავის რეზექციის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ქრონიკულ ანაციდურ გასტრიტს:",
        "option1": "ყაბზობა",
        "option2": "ტკივილი უზმოზე",
        "option3": "ღამის ტკივილი",
        "option": "კუჭის წვენის ჰიპერსეკრეცია",
        "answer": "კუჭის ლორწოვანის ატროფია"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი ხშირად იღვიძებს ღამე ტკივილისაგან ეპიგასტრიუმის არეში. სავარაუდოდიაგნოზია: ",
        "option1": "კუჭის კიბო",
        "option2": "დივერტიკულიტი",
        "option3": "ქოლანგიტი",
        "option": "კრონის დაავადება",
        "answer": "12-გოჯა ნაწლავის წყლული"
    },
    {
        "question": "კუჭ-ნაწლავიდან სისხლდენის ქვემოთ ჩამოთვლილი მიზეზებიდან ჩვეულებრივ რომელი არვლინდება რენტგენოლოგიური გამოკვლევით, მაგრამ შეიძლება დადგინდეს ენდოსკოპიისგამოყენებით: ",
        "option1": "მელორი-ვეისის სინდრომი",
        "option2": "კუჭის ეროზია",
        "option3": "სტრესული გასტრიტი",
        "option": "რანდიუ-ოსლერის სინდრომი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰემოქრომატოზის კლინიკური სიმპტომოკომპლექსი მოიცავს ყველა ჩამოთვლილს, გარდა:",
        "answer": "სისხლში რკინის შემცველობის დაქვეითების",
        "option1": "მელანოდერმიის",
        "option2": "ჰიპერგლიკემიის",
        "option3": "ჰეპატომეგალიის",
        "option": "კარდიომიოპათიის"
    },
    {
        "question": "ჰიპერტონული ტიპის ნაღვლის ბუშტის დისკინეზიის კლინიკური სიმპტომოკომპლექსიშეიცავს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილს, გარდა: ",
        "option1": "გარდამავალი სიყვითლისა",
        "option2": "დუოდენური ზონდირებისას ნაღვლის გამოყოფის შემცირებისა B ულუფაში",
        "option3": "ნაღვლოვანი კოლიკის პერიოდული შეტევებისა",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის დაყოვნებული დაცლისა მისი ზომების გადიდებით ქოლეცისტოგრაფიისას",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილის"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის უკმარისობისას ყველა ჩამოთვლილი მტკიცება ჭეშმარიტია, გარდა ერთისა:",
        "option1": "პროთრომბინის დონე მკვეთრად დაქვეითებულია50",
        "option2": "ანტიჰემოფილური ფაქტორები მკვეთრად დაქვეითებულია",
        "option3": "ხშირია ჰემორაგიული სინდრომის შემთხვევები",
        "answer": "სისხლში ასპარტატ- და ალანინამინოტრანსფერზების აქტიურობა ნორმალაურია",
        "option": "პიგმენტური ცვლა მოშლილია, ბილირუბინის დონე ძლიერ მომატებულია სისხლში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომლის დანიშვნა მოქმედებს უფროკეთილსაიმედოდ ქრონიკული პანკრეატიტის პროგნოზზე: ",
        "answer": "პროტეოლიზური ინჰიბიტორი",
        "option1": "H2 ჰისტამინური რეცეპტორების ბლოკატორები",
        "option2": "ანტიბიოტიკები",
        "option3": "ქოლინოლიზური საშუალებები",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილთაგან"
    },
    {
        "question": "22 წლის ავადმყოფი მამაკაცი უჩივის ტკივილს მუცლის არეში, სისხლიან განავალს,საერთო სისუსტეს. ობიექტურად აღინიშნება მუცლის მკვეთრი მტკივნეულობა მსხვილინაწლავის მთელს პროექციაზე. ქვემოთ ჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომელი არის ყველაზემეტად სავარაუდო: ",
        "option1": "ნაწლავის ტუბერკულოზი",
        "option2": "დიზენტერიული კოლიტი",
        "option3": "ქრონიკული პანკრეატიტი",
        "option": "კრონის დაავადება",
        "answer": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი"
    },
    {
        "question": "45 წლის ავადმყოფი მამაკაცი უჩივის ტკივილს ილეოცეკალურ მიდამოში, სხეულის ზემონაწილის ჰიპერემიას, ხანმოკლე შეხურებების ეპიზოდებს, ოფლიანობას, ტაქიკარდიას,ჰიპოტონიას და დიარეას. გლუკოზის დონე სისხლში ნორმის ფარგლებშია. ანალოგიურიკლინიკური სურათი ვითარდება 50 მლ არყის მიღებიდან 5-10 წუთის შემდეგ. ყველაზე მეტადსავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "პანკრეატოგენური ქოლერა",
        "option2": "ფუნქციური დიარეა",
        "option3": "გასტრინომა",
        "option": "ფეოქრომოციტომა",
        "answer": "კარცინოიდული სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი აძლიერებს ღვიძლის ნაღველწარმომქმნელფუნქციას: ",
        "option": "ბელადონას პრეპარატები",
        "answer": "ალოქოლი",
        "option1": "M ქოლინობლოკატორები",
        "option2": "სპაზმოლიზური პრეპარატები",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი პრეპარატი"
    },
    {
        "question": "45 წლის ავადმყოფ მამაკაცს ართრალგიით, დიარეით, მალაბსორბციით, კანისჰიპერპიგმენტაციით, VII ნერვის დამბლით, აქვს კლინიკური რემისია ტრიმეტოპრიმსულფამეტოქსაზოლითმკურნალობით ერთწლიანი კურსის შემდეგ. მისი დიაგნოზია: ",
        "option1": "ნაწლავის ლიმფომა",
        "option2": "მილიარული ტუბერკულოზი",
        "option3": "ტროპიკული სპრუ",
        "option": "წყლულოვანი კოლიტი",
        "answer": "უიპლის დაავადება"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების დროს როგორ უნდა დაინიშნოსქოლინოლიზური საშუალებები: ",
        "option1": "ჭამიდან 30 წუთის შემდეგ",
        "option2": "ჭამიდან 1-2 საათის შემდეგ",
        "option3": "მხოლოდ ღამით",
        "option": "საკვების მიღების დროს",
        "answer": "ჭამამდე 30 წუთით ადრე"
    },
    {
        "question": "სკლეროდერმიის გასტროინტესტინურ გამოვლინებებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "პანკრეატიტი",
        "answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის კალკულოზი",
        "option3": "12-გოჯა ნაწლავის წყლული",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილთაგან"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლული ყველაზე ხშირად ლოკალიზებულია:",
        "option1": "კარდიულ ნაწილში",
        "option2": "ფუნდუსში",
        "option3": "დიდ სიმრუდეზე",
        "option": "პრეპიროლურ ნაწილში",
        "answer": "მცირე სიმრუდეზე"
    },
    {
        "question": "ყოველივე ქვემოთ ჩამოთვლილი დამახასიათებელია 12-გოჯა ნაწლავის გაურთულებელიწყლულისთვის, გარდა: ",
        "answer": "ღებინებისა, პირნაღებ მასაში წინა დღით მიღებული საკვების ნაწილაკების არსებობით",
        "option1": "მშიერი ტკივილებისა",
        "option2": "სეზონური ტკივილებისა",
        "option3": "ტკივილის გაძლიერებისა 2-3 საათის შემდეგ საკვების მიღებიდან",
        "option": "ტკივილის დროებითი შემსუბუქების ნატრიუმის ბიკარბონატის მიღების შემდეგ."
    },
    {
        "question": "რა არის დამახასიათებელი 12-გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადებისთვის:",
        "option1": "აქილია",
        "option2": "ცხიმიანი საკვების აუტანლობა",
        "option3": "ბოყინი ლაყე კვერცხის სუნით",
        "option": "ფაღარათი",
        "answer": "ღამის ტკივილები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რა არის დამახასიათებელი ქრონიკული ქოლეცისტიტისთვის?",
        "option1": "მშიერი ტკივილი",
        "option2": "აქილია",
        "option3": "ბოყინი ლაყე კვერცხის სუნით",
        "option": "ღამის ტკივილი",
        "answer": "ცხიმიანი საკვების აუტანლობა"
    },
    {
        "question": "პიკის ციროზისთვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი ნიშანი, გარდა:",
        "answer": "ნორმალური ცენტრალური ვენური წნევის არსებობა",
        "option": "ჰეპატომეგალიის",
        "option1": "ასციტის",
        "option2": "კისრის ვენების შებერვის",
        "option3": "სპლენომეგალიის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა უწყობს ხელს მსხვილი ნაწლავის კიბოს განვითარებას:",
        "option": "პოლიპოზი",
        "option1": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option2": "დატვირთული მემკვიდრეობა",
        "option3": "ქრონიკული ყაბზობა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რა ნიშნებით ხასიათდება კრონის დაავადება:",
        "option1": "ანუსის ნახეთქებით, ფისტულებით, ჰემოროიდული კვანძებით",
        "option2": "ნაწლავის კედლის გრანულომატოზური დაზიანებით",
        "option3": "კოლინჯის ელენთის კუთხე ნაკლებად ზიანდება",
        "option": "ართრიტებით",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილით52"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი უწყობს ხელს ტკივილის სინდრომისმოხსნას ქრონიკული პანკრეატიტის დროს: ",
        "option1": "ალმაგელი",
        "option2": "დიაკარბი",
        "option3": "ალოქოლი",
        "option": "ოქსაფენამიდი",
        "answer": "ატროპინი"
    },
    {
        "question": "რომელი გვერდითი ეფექტები აღინიშნება ციმეტიდინის მიღებისას:",
        "option1": "გასტრიტი",
        "option2": "შეუქცევადი ლეიკოპენია",
        "option3": "თირკმლის ელვისებური უკმარისობა",
        "option": "გლომერულონეფრიტი",
        "answer": "ჩამოთვლილთაგან არც ერთი"
    },
    {
        "question": "დიარეა ახასიათებს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადებას, გარდა:",
        "answer": "მეგაკოლონის",
        "option1": "კრონის დაავადებისა",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option3": "ცელიაკიის",
        "option": "პელაგრის"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კარცინომის რისკ-ფაქტორებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "მამრობითი სქესი",
        "option2": "ეთნიკური ფაქტორი",
        "option3": "ალკოჰოლი",
        "option": "თამბაქო",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ვირუსული B ჰეპატიტის დასაწყისში სეროლოგიური გამოკვლევით აღმოჩნდება:",
        "option1": "IგG კლასის ანტი HBც ანტისხეულები",
        "option2": "ანტი HBც ანტისხეულები",
        "option3": "ანტი HBს ანტისხეულები",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი",
        "answer": "პოზიტიური HBს ანტიგენი"
    },
    {
        "question": "კუჭის კარცინომის მეტასტაზის ყველაზე ხშირი ლოკალიზაციაა:",
        "option1": "პერიტონეუმი",
        "option2": "ფილტვები",
        "option3": "თირკმელზედა ჯირკვლები",
        "answer": "ღვიძლი",
        "option": "ძვლები"
    },
    {
        "question": "ჰეპატოცელულური კარცინომის სადიაგნოზოდ საუკეთესო ტუმორული მარკერია:",
        "option1": "ქორიონული გონადოტროპინი",
        "option2": "კარცინოემბრიონული ანტიგენი",
        "option3": "ტუტე ფოსფატაზა",
        "answer": "ალფა-ფეტოპროტეინი",
        "option": "შ 100 ანტიგენი"
    },
    {
        "question": "25 წლის ქალს აღენიშნება ზომიერი პერსისტული არაკონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია,სავარაუდო დიაგნოზი: ",
        "option1": "კრიგლერ - ნაიარის სინდრომი",
        "answer": "მემკვიდრეობითი გლუკურონილ - ტრანსფერაზას დეფიციტი (ჟილბერის სინდრომი)",
        "option2": "დაბინ - ჯონსონის სინდრომი",
        "option3": "მწვავე ჰემოლიზური ანემია",
        "option": "ქრონიკული აქტიური ჰეპატიტი53"
    },
    {
        "question": "30 წლის მამაკაცი შემოყვანილი იქნა მეგობრების მიერ თერაპიულ განყოფილებაშიკოლტების შემცვლელი სისხლიანი ღებინებით. მეგობრებისგან შეკრებილი ანამნეზის თანახმად,პაციენტმა მიიღო დიდი რაოდენობით ალკოჰოლი საღამოს განმავლობაში და რამოდენიმეჯერაღებინა, სანამ დაეწყებოდა სისხლდენა, რომელიც უკვე 1 საათია, გრძელდება. ამ მდგომარეობისსავარაუდო მიზეზი: ",
        "option1": "მწვავე გასტრიტი",
        "option2": "მწვავე პანკრეატიტი",
        "option3": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლული",
        "option": "საყლაპავის ქვემო ნაწილის რუპტურა",
        "answer": "გასტროეზოფაგური ლორწოვანი შრის ნახეთქი (მელორი-ვეისი სინდრომი)"
    },
    {
        "question": "60 წლის მამაკაცს 2 დღეა, აქვს გულისრევა, პირღებინება, აღენიშნება მტკივნეულიწარმონაქმნი მარჯვენა საზარდულის არეში, რომელიც კარგად ისინჯება. ყველაზე მართებულიტაქტიკა: ",
        "option1": "ანალგეზიური და ღებინების საწინააღმდეგო საშუალებების მიღება და გამოკვლევა",
        "answer": "სასწრაფო ოპერაცია",
        "option2": "ბარიუმის ოყნა",
        "option3": "წარმონაქმნის ბიოფსია",
        "option": "წარმონაქმნის შემცირების მცდელობა"
    },
    {
        "question": "კრონის დაავადებისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "კაზეოზური გრანულომატოზი",
        "answer": "არაკაზეოზური გრანულომატოზი",
        "option2": "დაზიანებული ნაწლავის კედლის გათხელება",
        "option3": "სწორი ნაწლავის ანთება",
        "option": "ჩამოთვლილთაგან არც ერთი"
    },
    {
        "question": "12 გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების გამწვავების პერიოდში ძირითადი სიმპტომებია:",
        "option1": "ტკივილი ჭამის შემდეგ",
        "option2": "გულისრევა",
        "option3": "ბოყინი",
        "answer": "მშიერი ტკივილი",
        "option": "დიარეა"
    },
    {
        "question": "რომელია წყლულოვანი დაავადების პირდაპირი რენტგენოლოგიური ნიშანი:",
        "option1": "12 გოჯა ნაწლავის დეფორმაცია",
        "option2": "პილორუსის სპაზმი",
        "option3": "კარდიის სპაზმი",
        "option": "ავსების დეფექტი",
        "answer": "ნიშა"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომი გვაფიქრებინებს წყლულოვანი დაავადების პენეტრაციით გართულებაზე:",
        "option1": "მშიერი ტკივილების გაძლიერება",
        "answer": "12 გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების ციკლური მიმდინარეობის გაქრობა დატკივილის მუდმივი ხასიათი",
        "option2": "ღამის ტკივილები",
        "option3": "გულძმარვა",
        "option": "ბოყინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლიი პრეპარატებიდან რომელი არ თრგუნავს უშუალოდ მჟავა-პეპტიურ ფაქტორს:",
        "option1": "რანიტიდინი",
        "answer": "დე-ნოლი",
        "option2": "გასტროცეპინი",
        "option3": "ფამოტიდინი",
        "option": "ციმეტიდინი"
    },
    {
        "question": "H2-ჰისტამინორეცეპტორების მაბლოკირებელი საშუალებაა:54",
        "option1": "ინტალი",
        "option2": "ატროპინი",
        "option": "ალმაგელი",
        "option3": "პლატიფილინი",
        "answer": "რანიტიდინი"
    },
    {
        "question": "კუჭის სიმპტომური წყლულების მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "არასტეროიდული ანთების საწინააღმდეგო საშუალებების მიღება",
        "option2": "სტრესული სიტუაცია",
        "option3": "ათეროსკლეროზული დაზიანებები",
        "option": "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი იწვევს ყველაზე ხშირად ქოლესტაზს:",
        "option1": "ანდროგენული ჰორმონები და ანაბოლური სტეროიდები",
        "option2": "მაო-ს ინჰიბიტორები, მეთილურაცილი",
        "option": "ადრენობლოკატორები, პრაზოზინი",
        "answer": "იზონიაზიდი, კანამიცინი, ეტაკრინის მჟავა",
        "option3": "კალციუმის ანტაგონისტები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი იწვევს ალერგიულ ქოლესტაზურ ჰეპატიტს ყველაზეხშირად: ",
        "option1": "აგფ-ის ინტიბიტორები",
        "option2": "ტეტრაციკლინის ჯგუფის ანტიბიოტიკები",
        "answer": "ფენოთიაზინის წარმოებულები, პასკი, მერკაზოლილი",
        "option": "კარსილი, ესენციალე, ლიპოსტაბილი",
        "option4": "ჩამოთვლილიდან არც ერთი."
    },
    {
        "question": "რომელია ღვიძლის ექინოკოკოზისთვის დამახასიათებელი ნიშანი:",
        "option1": "რკინის ჭარბი დაგროვება ღვიძლში, რაც აღმოჩნდება პერლსის დადებითი რეაქციით",
        "option2": "კაიზერ-ფლეიშესის რგოლი თვალის რქოვანაზე",
        "option3": "დადებითი რეაქცია á ფეტოპროტეინზე",
        "option": "ფრუქტოზურია",
        "answer": "დადებითი ჰემაგლუტინაციის და კაცონის რეაქციები"
    },
    {
        "question": "გრეგერსენის დადებითი რეაქცია, თუ მას თან ახლავს წონის დაქვეითება, ყველაზე ხშირადგვხვდება: ",
        "option1": "ქრონიკული გასტრიტის დროს",
        "answer": "კუჭის კიბოს დროს",
        "option2": "კუჭის ფუნქციური მოშლილობისას",
        "option3": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების დროს",
        "option": "საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს"
    },
    {
        "question": "რა სახის ანემია არ არის დამახასიათებელი ქრონიკული ენტერიტისთვის:",
        "option1": "რკინადეფიციტური",
        "option2": "B12 დეფიციტური",
        "option3": "არც ერთი ჩამოთვლილთაგან",
        "answer": "ჰემოლიზური",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი დამახასიათებელია"
    },
    {
        "question": "რა დაავადებებთან არის საჭირო არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტის დიფერენციალურიდიაგნოზის გატარება: ",
        "option1": "ქრონიკულ დიზენტერიასთან",
        "option2": "მსხვილი ნაწლავის კიბოსთან",
        "option3": "კრონის დაავადებასთან",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთთან",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილთან55"
    },
    {
        "question": "რა ასაკში გვხვდება ყველაზე ხშირად ქრონიკული გასტრიტი გამოხატული სეკრეტორულიუკმარისობით: ",
        "option1": "ყველა ასაკში",
        "option2": "ბავშვობის ასაკში",
        "option3": "ახალგაზრდა ასაკში",
        "option": "საშუალო ასაკში",
        "answer": "მოხუცებულებში"
    },
    {
        "question": "რა პრეპარატი გამოიყენება კუჭის წვენის სეკრეციის სტიმულაციის მიზნით:",
        "option1": "მაგნიუმის სულფატი",
        "option2": "ადრენალინი",
        "answer": "ჰისტამინი",
        "option3": "ატფ",
        "option": "ატროპინი"
    },
    {
        "question": "რომელ ანტიბაქტერიულ პრეპარატებს არ გააჩნიათ ჰეპატოტოქსიური მოქმედება:",
        "option1": "ტეტრაციკლინი",
        "option2": "გენტამიცინი",
        "option3": "სულფანილამიდები",
        "option": "კანამიცინი",
        "answer": "პენიცილინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი არ გამოიყენება ქრონიკული გასტრიტებისსამკურნალოდ: ",
        "option1": "ვიკალინი",
        "answer": "ინდომეტაცინი",
        "option2": "ატროპინი",
        "option3": "ფესტალი",
        "option": "მეტრონიდაზოლი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული აქტიური ჰეპატიტის ძირითადი განმასხვავებელი ნიშანი ქრონიკული ჰეპატიტებისსხვა ფორმებისგან არის: ",
        "option1": "ღვიძლის ფერმენტების დონის მომატება",
        "option2": "ჰეპატომეგალია",
        "answer": "ჰისტოლოგიური ცვლილებები",
        "option": "სიყვითლე",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ქრონიკული დაავადებებიდან რომელი წარმოადგენს იმუნოდეპრესორული თერაპიისდაწყების კლასიკურ ჩვენებას: ",
        "option1": "ქრონიკული პერსისტული ჰეპატიტი",
        "answer": "ქრონიკული აქტიური ჰეპატიტი",
        "option": "ბილიარული ციროზი",
        "option2": "ღვიძლის სიმსივნე",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს ქრონიკული პანკრეატიტის ყველაზე ხშირ მიზეზს:",
        "option1": "ვირუსული ინფექცია",
        "option2": "კუჭის პათოლოგია",
        "option3": "ცილის დეფიციტი დიეტაში",
        "option": "ვირუსული ჰეპატიტი",
        "answer": "ალკოჰოლური ინტოქსიკაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ფაქტორებიდან რომლის ზეგავლენით ძლიერდება კუჭქვეშა ჯირკვლისსეკრეცია: ",
        "option1": "ქოლეცისტოკინინის",
        "option2": "ატროპინის",
        "option3": "ასკორბინის მჟავას56",
        "answer": "სეკრეტინის",
        "option": "აცეტილსალიცილის მჟავას"
    },
    {
        "question": "რომელი პრეპარატი არ აინჰიბირებს კუჭქვეშა ჯირკვლის ფერმენტების აქტიურობას:",
        "option1": "კონტრიკალი",
        "option2": "გორდოქსი",
        "option3": "ტრასილოლი",
        "answer": "პრედნიზოლონი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მდგომარეობებიდან რომლისთვის არ არის დამახასიათებელიარაკონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია: ",
        "option1": "ჰემოლიზური სიყვითლისთვის",
        "option2": "ჟილბერის სინდრომისთვის",
        "answer": "პარენქიმული სიყვითლისთვის",
        "option3": "კრიგლერ-ნაიარის სინდრომისთვის",
        "option": "ჩამოთვლილიდან არც ერთისთვის"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "არაკონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია, ალანინ და ასპარტატ-ამინოტრანსფერაზებისდონის მომატება",
        "option2": "კონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია, ქოლესტერინის, ალანინ- დაასპარტატამინოტრანსფერაზების დონის მკვეთრი მომატება",
        "option": "არაკონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია",
        "answer": "კონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია, ტუტე ფოსფატაზას დონის მკვეთრი მომატება",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სინდრომებიდან რომლისთვის არის დამახასიათებელი ქავილი,კონიუგირებული ჰიპერბილირუბინემია, ტუტე ფოსფატაზის, ქოლესტერინის მომატება: ",
        "option1": "ჰეპატოცელულური სიყვითლისთვის",
        "option2": "ჟილბერის სინდრომისთვის",
        "option3": "კრიგლერ-ნაიარის სინდრომისთვის",
        "answer": "ღვიძლისქვედა (მექანიკური) სიყვითლისთვის",
        "option": "ჰემოლიზური სიყვითლისთვის"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს, რომელსაც აქვს ჰექტიური ცხელება, ჰეპატომეგალია, ნეიტროფილურილეიკოციტოზი მარცხნივ გადახრით და ტოქსიური მარცვლოვანებით, სავარაუდოდ მიგვანიშნებს: ",
        "option1": "მწვავე ვირუსულ ჰეპატიტზე",
        "option2": "ქრონიკულ ჰეპატიტზე",
        "option3": "ციროზზე",
        "option": "ღვიძლის კიბოზე",
        "answer": "ღვიძლის აბსცესზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ყაბზობა უფრო დამახასიათებელია:",
        "option1": "ჰიპოაციდური გასტრიტისთვის",
        "option2": "ქრონიკული ენტერიტისთვის",
        "answer": "12-გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადებისთვის",
        "option3": "უიპლის დაავადებისთვის",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი პათოლოგიისთვის"
    },
    {
        "question": "დიარეის კომბინაცია ტკივილის სინდრომთან და მეზენტერიული ლიმფური კვანძებისგაკირვასთან ერთად ყველაზე მეტად დამახასითებელია: ",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის კიბოსთვის",
        "option2": "კრონის დაავადებისთვის",
        "answer": "ტუბერკულოზური ილეოტიფლიტისთვის",
        "option3": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტისთვის",
        "option": "ამებიაზისთვის"
    },
    {
        "question": "ტკივლის როგორი ირადიაციაა დამახასიათებელი ქრონიკული ქოლეცისტიტისთვის:",
        "option1": "მარცხენა მხარში, ბეჭში, ლავიწში57",
        "answer": "მარჯვენა მხარში, ბეჭში, ლავიწში",
        "option2": "მარჯვენა ფეხში",
        "option3": "ყველა ვარიანტი",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილიდან"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტოგრაფია უკუნაჩვენებია ავადმყოფებისთვის:",
        "option1": "ცხიმების აუტანლობით",
        "option2": "ვირუსული ჰეპატიტის შემდგომ პერიოდში",
        "option3": "ნაღვლკენჭოვანი დაავადებით",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში",
        "answer": "იდიოსინკრაზიით იოდის მიმართ"
    },
    {
        "question": "წვრილკვანძოვანი ციროზის განვითარებას იწვევს:",
        "option1": "ვირუსული ჰეპატიტი",
        "option2": "სანაღვლე გზების დაავადებები",
        "option3": "ცხიმოვანი ჰეპატოზი",
        "answer": "ალკოჰოლიზმი",
        "option": "ყველა ჩმოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მსხვილკვანძოვანი ციროზის განვითარებას იწვევს:",
        "option1": "ალკოჰოლიზმი",
        "option2": "კვებითი რეჟიმის დარღვევა",
        "answer": "ვირუსული ჰეპატიტი",
        "option3": "ქოლესტაზი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "წვრილკვანძოვანი ციროზის (დეკომპენსაციის საწყის ეტაპზე) გამოვლინებებია უპირატესად:",
        "option1": "ჰეპატოცელულარული უკმარისობის ნიშნები",
        "option2": "ქოლესტაზის ნიშნები",
        "answer": "პორტული ჰიპერტენზიის ნიშნები",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი",
        "option": "არც ერთი ჩამოთვლილიდან"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის გართულებებს არ მიეკუთვნება:",
        "option": "სისხლდენა ვარიკოზული ვენებიდან",
        "option1": "კომა",
        "option2": "ღვიძლის კიბო",
        "answer": "ქოლეცისტიტი",
        "option3": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის დიაგნოსტიკაში გადამწყვეტი ბიოქიმიური ტესტია:",
        "option1": "ბრომსულფალეინის ცდა",
        "option2": "ბილირუბინის განსაზღვრა",
        "option3": "ამინოტრანსფერაზების განსაზღვრა",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი",
        "answer": "ჩამოთვლილთაგან არც ერთი"
    },
    {
        "question": "ჰიპერგლიკემია და გლუკოზურია ერT-ერთი ადრეული სიმპტომია:",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის კიბოსი",
        "option2": "პანკრეასის ტანის კიბოსი",
        "option3": "ნაწლავის კიბოსი",
        "option": "კუჭის კიბოსი",
        "answer": "პანკრეასის კუდის კიბოსი"
    },
    {
        "question": "ტიპი I შაქრიანი დიაბეტის დროს (სამი წლის ანამნეზი) ღვიძლის გადიდების მიზეზიშეიძლება იყოს: ",
        "option1": "ჰემოქრომატოზი",
        "option2": "ამილოიდოზი58",
        "answer": "ჰეპატოზი",
        "option3": "ღვიძლის ციროზი",
        "option": "ქრონიკული ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "40-60 წლის მამაკაცებში დიარეა, სტეატორეა, პოლიართრიტთან და ლიმფოციტოზთან ერთადუპირველესად გვაფიქრებინებს: ",
        "option": "გასტროგენურ ფაღარათზე",
        "option1": "სპრუზე",
        "option2": "სკლეროდერმიაზე",
        "answer": "უიპლის დაავადებაზე",
        "option3": "ქრონიკულ ენტერიტზე"
    },
    {
        "question": "კარდიის აქალაზიის დროს კარდიოდილატაციის წინააღმდეგჩვენებად ითვლება ყველაქვემოთჩამოთვლილი, გარდა ერთისა",
        "option": "დაავადების მიმდინარეობა ძლიერი ღებინებით",
        "option1": "გამოხატული ეზოფაგიტი",
        "answer": "კარდიის აქალაზიის I ტიპი",
        "option2": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზი",
        "option3": "ძლიერ გაფართოებული და ატონური საყლაპავი"
    },
    {
        "question": "ეზოფაგიტის განვითარების ხელშემწყობი მიზეზია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდაერთისა: ",
        "option": "სისტემური სკლეროდერმია",
        "option1": "ცხელი და უხეში საკვების ხშირი მიღება",
        "answer": "ქრონიკული ანაციდური გასტრიტი",
        "option2": "ცხვირხახის ქრონიკული ანთება",
        "option3": "წყლულოვანი დაავადება"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული რეფლუქსეზოფაგიტის სამკურნალოდ გამოიყენება ყველა ჩამოთვლილი, გარდაერთისა: ",
        "option": "ანტაციდებისა",
        "option1": "სპაზმოლიზური საშუალებებისა",
        "option2": "ნახევრადმჯდომარე მდგომარეობაში ძილისა",
        "answer": "ინტენსიური ფიზიკური ვარჯიშისა",
        "option3": "ქირურგიული მკურნალობისა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი საყლაპავის კიბოსათვის:",
        "option1": "დისფაგია",
        "option2": "ტკივილი საყლაპავის გასწვრივ",
        "option": "ზოგჯერ ნახველში საკვები ნაწილაკების არსებობა",
        "option3": "გემოს შეგრძნების გაუკუღმართება და ჰიპერსალივაცია",
        "answer": "ყველა მათგანი"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ქვემოთჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელია უფრო ხშირი:",
        "option1": "კარდიის აქალაზია",
        "option2": "საყლაპავის ნაწიბუროვანი შევიწროება",
        "option": "საყლაპავის კიბო",
        "option3": "იდიოპათიური ეზოფაგოსპაზმი",
        "answer": "კარდიის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი ფაქტორებიდან რომელი შეიძლება გახდეს მწვავე გასტრიტის მიზეზი",
        "option1": "ალკოჰოლი",
        "option2": "თერმული ფაქტორები",
        "option": "ქიმიური ფაქტორები",
        "option3": "ინფექცია",
        "answer": "ყველა მათგანი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთმოყვანილი რომელი დიეტაა მიზანშეწონილი მწვავე გასტრიტის დროს:",
        "option1": "მხოლოდ მექანიკურად დამზოგავი დიეტა",
        "option2": "მხოლოდ ქიმიურად დამზოგავი დიეტა59",
        "option": "სრული შიმშილი პირველ დღეს",
        "answer": "მექანიკურად და ქიმიურად დამზოგავი დიეტა"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული გასტრიტის დიაგნოსტიკაში წამყვანია:",
        "option1": "რენტგენოლოგიურ გამოკვლევა",
        "option2": "ფიბროგასტროსკოპია",
        "answer": "ფიბროგასტროსკოპია ბიოფსიით და მასალის მორფოლოგიური შესწავლით",
        "option": "ექსფოლიატიურ ციტოდიაგნოსტიკა"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების დროს წყლულის ლოკალიზაცია ყველაზე უფრო ხშირია:",
        "option1": "კარდიალურ ნაწილში",
        "option2": "ფუნდუსში",
        "option": "დიდ სიმრუდეზე",
        "answer": "მცირე სიმრუდეზე",
        "option3": "პრეპილორულად"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის გაურთულებელი წყლულისათვის ყველა ქვემოთჩამოთვლილისიმპტომებია დამახასიათებელი, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "მშიერი და ღამის ტკივილი",
        "option2": "გამწვავების სეზონურობა",
        "option": "ტკივილის გაძლიერება საკვების მიღებიდან ორი-სამი საათის შემდეგ",
        "answer": "ღებინება და ამონაღებ მასაში წინა დღეს მიღებული საკვების არსებობა",
        "option3": "ტკივილის დროებითი შემსუბუქება ნატრიუმის ბიკარბონატის მიღების შემდეგ"
    },
    {
        "question": "მწვავე გასტროდუოდენური სისხლდენის დროს ქვემოთჩამოთვლილი ღონისძიებებიდანრომელი მათგანი არ მიგაჩნიათ მიზანშეწონილად: ",
        "option1": "ახალი თანამოსახელე სისხლის გადასხმა",
        "option2": "ფიზიოლოგიური ხსნარის გადასხმა",
        "option": "ეტამზილატის ინექცია",
        "answer": "მეზატონის ინექცია",
        "option3": "ყინულის პარკი ეპიგასტრიუმის მიდამოში"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი, მამაკაცი 55 წლის, ავად არის კუჭის წყლულოვანი დაავადებით 10 წელია,მკურნალობდა არარეგულარულად, დაავადება პერიოდულად უმწვავდებოდა. ბოლო 1 თვეაგაუძლიერდა ტკივილი ეპიგასტრიუმის არეში, დაიკლო წონაში, დაუქვეითდა მადა.ფიბროსკოპიით დიდ სიმრუდეზე აღინიშნება მოზრდილი წყლულოვანი დეფექტი. ქვემოთმოყვანილი გადაწყვეტილებებიდან რომელი მიგაჩნიათ სწორად: ",
        "option1": "ავადმყოფს ურჩევთ დაუყოვნებლივ გაიკეთოს ოპერაცია",
        "answer": "გაუკეთებთ გასტროფიბროსკოპიას ბიოფსიით, მასალის რამდენიმე ადგილიდან აღებით დამისი მიკრომორფოლოგიური შესწავლის შემდეგ გადაწყვიტავთ მკურნალობის შემდგომტაქტიკას",
        "option2": "ოპერაციას ურჩევთ მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ კუჭის სეკრეციული ფუნქციისგამოკვლევით იქნება აქილია",
        "option3": "დაუნიშნავთ კონსერვატიულ მკურნალობას და 5-6 კვირის მკურნალობის შემდეგ გადაწყვეტთსაკითხს საჭიროა თუ არა ოპერაციული ჩარევა",
        "option": "გაუკეთებთ კუჭის რენტგენოლოგიურ გამოკვლევას წყლულის მალიგნიზაციის გამორიცხვისმიზნით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან დემპინგ-სინდრომისათვის დამახასიათებელია ყველა,გარდა: ",
        "option1": "ძლიერი სისუსტე ჭამის შემდეგ",
        "option2": "ჭამიდან 1-2 საათის შემდეგ ჰიპოგლიკემიის განვითარება",
        "option3": "სისხლძარღვოვანი და ნერვულ-ფსიქიური მოშლილობანი",
        "option": "ნახშირწყლებით მდიდარი საკვების აუტანლობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთმოყვანილი ფორმულირებიდან წყლულოვან დაავადებას მიესადაგება ყველა, გარდაერთისა: ",
        "option1": "წყლულოვანი დაავადების განვითარებაში მონაწილეობას ღებულობს გენეტიკური ფაქტორები",
        "option2": "წყლულის ლოკალიზაცია თორმეტგოჯა ნაწლავში 7-ჯერ უფრო ხშირია, ვიდრე კუჭში60",
        "option3": "წყლულოვანი დაავადებით გენეტიკურად დამძიმებულ ავადმყოფებში კუჭის ამომფენიეპითელი ორჯერ უფრო მეტია, ვიდრე იმ ავადმყოფებში, სადაც არა გვაქვს საქმე გენეტიკურადდამძიმებულ შემთხვევებთან",
        "option": "წყლულოვანი დაავადების გენეტიკურად დამძიმებულ შემთხვევებში დაკლებულია ალფა-1-ანტიტრიფსინი",
        "answer": "A(II) ჯგუფის სისხლი უფრო ხშირად გვხვდება წყლულოვანი დაავადების მქონე ავადმყოფებში"
    },
    {
        "question": "კუჭის მწვავე გაგანიერება შეიძლება განვითარდეს ქვემოთჩამოთვლილი ყველა დაავადებისდროს, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტი",
        "option2": "კუჭის სისხლძარღვთა თრომბოზი",
        "option3": "მწვავე პერიტონიტი",
        "answer": "წყლულოვანი დაავადება კუჭის მცირე სიმრუდეზე წყლულის ლოკალიზაციით",
        "option": "ზურგის ტვინის დაზიანება"
    },
    {
        "question": "ჰისტამინის 0.5 მლ. ინექციით მიღებული კუჭის წვენის მჟავობის ნორმალური მაჩვენებლებია:",
        "option1": "60/40 ს.ე.",
        "option2": "80/60 ს.ე",
        "answer": "100/80 ს.ე. .",
        "option3": "40/20 ს.ე.",
        "option": "140/120 ს.ე."
    },
    {
        "question": "რომელი ფაქტორია ნაკლებად მნიშვნელოვანი გასტრიტის პროვოცირების თვალსაზრისით:",
        "option1": "ინდომეტაცინი",
        "answer": "სტეროიდები",
        "option2": "ასპირინის პერორალური მიღება",
        "option3": "სალიცილატები პარენტერალურად",
        "option": "ალკოჰოლი"
    },
    {
        "question": "რომელი მარცვლოვანი შეიძლება მიეცეს გლუტენის დაავადებით (არატროპიკული სპრუ)დაავადებულ ავადმყოფებს: ",
        "option1": "ქერი",
        "option2": "ხორბალი",
        "option": "ბრინჯი",
        "answer": "შვრია"
    },
    {
        "question": "რომელი გვერდითი ეფექტი ახლავს თან ციმეტიდინით მკურნალობას:",
        "option1": "გასტრიტი",
        "option2": "შეუქცევადი ლეიკოპენია",
        "option3": "ღვიძლის უკმარისობა",
        "option": "გლომერულონეფრიტი",
        "answer": "არცერთი"
    },
    {
        "question": "კუჭის მთავარი ჯირკვლების დაზიანების დროს კუჭის წვენის მჟავობა",
        "option1": "არ იცვლება",
        "option2": "მატულობს სეკრეციის ბოლოს",
        "answer": "კლებულობს",
        "option3": "მატულობს",
        "option": "ზოგჯერ მატულობს, ზოგჯერ კლებულობს"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების ყველაზე საიმედო სადიაგნოზო მეთოდია:",
        "option1": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "განავლის ანალიზი ფარულ სისლდენაზე",
        "option3": "კუჭის სეკრეციის გამოკვლევა",
        "answer": "ენდოსკოპია",
        "option": "ფიზიკური გამოკვლევა (პერკუსია, პალპაცია)"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადებისა და კიბოს დიფერენციალურ დიაგნოსტიკაში ყველაზემნიშვნელოვანია: 61",
        "option1": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "კუჭის სეკრეციის გამოკვლევა",
        "option3": "განავლის გამოკვლევა ფარულ სისხლდენაზე",
        "option": "კუჭიდან ამონარეცხი წყლების ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "გასტროდუოდენოსკოპია ბიოფსიით"
    },
    {
        "question": "კრონის დაავადების (ტერმინალური ილეიტი) მიმართებაში რომელი დებულება არ არისმართებული: ",
        "option1": "შეიძლება დაიწყოს უეცარი მაღალი სიცხით, ღებინებით და მწვავე ტკივილით ილეოცეკალურმიდამოში",
        "option2": "ახასიათებს ანალური მიდამოს წყლულოვანი დაზიანება და ნახეთქები",
        "option": "ნაწლავის რენტგენოსკოპიით ვლინდება შნურის სიმპტომი",
        "answer": "დამახასიათებელია ნაწლავიდან ხშირი პროფუზული სისხლდენა",
        "option3": "დამახასიათებელია ნაწლავის ფისტულები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი გამოკვლევებიდან რომელს უნდა მიეცეს უპირატესობა არასპეციფიურიწყლულოვანი კოლიტის დასადგენად",
        "option1": "ირიგოსკოპიას",
        "option2": "ნაწლავის ფლორის შესწავლას",
        "option": "D-ქსილოზის ტესტის წარმოებას",
        "answer": "კოლონოსკოპიას",
        "option3": "კოპროლოგიურ გამოკვლევას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი ფაქტორებიდან რომელი შეიძლება ჩაითვალოს ხელშემწყობად მსხვილინაწლავის კიბოს განვითარებაში",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის პოლიპოზი",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option3": "მემკვიდრეობა",
        "option": "ქრონიკული ყაბზობა",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "კლინიკური მონაცემებით სავარაუდოა მსხვილი ნაწლავის სიმსივნის არსებობა. კვლევისრომელი მეთოდით დაიწყებდით ავადმყოფის გამოკვლევას?",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "option2": "კოლონოსკოპია",
        "option3": "ლაპარასკოპია",
        "answer": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა (ირიგოსკოპია)",
        "option": "DÂ-ქსილოზის ტესტის წარმოება"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავიდან სისხლდენის დროს სისხლდენის ადგილის დასადგენად ქვემოთჩამოთვლილი მეთოდებიდან ყველაზე უფრო ინფორმაციულია: ",
        "option1": "ნაწლავების ჩვეულებრივი რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "ნაწლავების რენტგენოლოგიური გამოკვლევა ორმაგი კონტრასტირებით",
        "option3": "კოლონოსკოპია",
        "option": "ირიგოსკოპია",
        "answer": "სელექციური არტერიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომლის დროს უფრო ხშირია ნაწლავიდანსისხლდენა?",
        "option1": "წყლულოვანი კოლიტი",
        "option2": "ნაწლავის სიმსივნეები",
        "option3": "სისხლძარღვების გაფართოება",
        "answer": "მსხვილი ნაწლავის დივერტიკული",
        "option": "ნაწლავთა პოლიპოზი"
    },
    {
        "question": "ფაღარათობისა და ყაბზობის მონაცვლეობა დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილიდაავადებებისათვის, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის კიბო",
        "answer": "გასტრინომა62",
        "option2": "მსხვილი ნაწლავის დივერტიკული",
        "option3": "ფუნქციური ნევროგენული დიარეა",
        "option": "თირეოტოქსიკოზი"
    },
    {
        "question": "დიარეა ერT-ერთი დამახასიათებელი ნიშანია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილიდაავადებებისათვის, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
        "option2": "მსხვილი ნაწლავის ზომიერი სტენოზი",
        "option3": "წყლულოვანი კოლიტი",
        "option": "ქოლერა",
        "answer": "წყლულოვანი დაავადება"
    },
    {
        "question": "კუჭ-ნაწლავის ნორმალური მიკროფლორის თვალსაზრისით ყველა ქვემოთჩამოთვლილიდებულება სწორია, ერთის გარდა: ",
        "option1": "ჯანმრთელი ადამიანის კუჭიდან კუჭის წვენის მჟავიანობის საშუალო და დაბალიმაჩვენებლების პირობებში შეიძლება ამოითესოს სტრეპტოკოკი, სტაფილოკოკი, ნაწლავის ჩხირიდა სხვა.",
        "answer": "მსხვილი ნაწლავის მიკროფლორა წარმოდგენილია თანაბარი რაოდენობით აერობული (50%)და ანაერობული (50%) მიკრობებით",
        "option2": "ჯანმრთელი ადამიანის წვრილი ნაწლავის შიგთავსის 1 მლ-ში ბაქტერიების რაოდენობა არაღემატება 104-ს",
        "option3": "ჯანმრთელ ადამიანში ლაქტობაცილა და საფუარის მსგავსი სოკო კანდიდა კუჭ-ნაწლავისტრაქტში არსებულ მიკრობთა ეუბიოზის რეგულირებას უწყობს ხელს",
        "option": "კუჭის წვენის მაღალი მჟავიანობის პირობებში კუჭის შიგთავსიდან ძირითადად ორი სახისმიკრობი ითესება: საფუარის მსგავსი სოკო კანდიდა და ლაქტობაცილა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელი უფრო მნიშვნელოვანია ქრონიკული პანკრეატიტისდიაგნოსტიკაში",
        "option1": "კუჭქვეშა ჯირკვლის ექოსკოპია",
        "option2": "განავალში ცხიმის განსაზღვრა",
        "answer": "სეკრეტინ-პანკრეოზიმინის ტესტი",
        "option3": "არცერთი მათგანი",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი მეთოდი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პათოლოგიის დროს ციტოლიზის მაჩვენებელია:",
        "option1": "დადებითი ბრომსულფალეინის ცდა",
        "option2": "დისპროტეინემია",
        "option3": "ერითროციტების დალექვის სიჩქარე",
        "option": "სისხლში ტუტე ფოსფატაზის კონცენტრაციის მომატება",
        "answer": "სისხლში ამინოტრანსფერაზების კონცენტრაციის მომატება"
    },
    {
        "question": "ქრონიკულ აქტიურ ჰეპატიტს სხვა ქრონიკული ჰეპატიტებისაგან განასხვავებს:",
        "option1": "ღვიძლის ფერმენტების მნიშვნელოვანი მომატება",
        "option2": "ჰისტოლოგიური ცვლილებები",
        "option3": "ჰეპატომეგალია",
        "answer": "იმუნოლოგიური მონაცემები",
        "option": "სიყვითლე"
    },
    {
        "question": "ღვიძლშიდა ქოლესტაზზე ყველაზე ხშირად მეტყველებს:",
        "option1": "ბრომსულფალეინის სინჯის მაჩვენებლების მომატება",
        "answer": "ტუტე-ფოსფატაზის დონის მომატება",
        "option2": "გამაგლობულინის დონის მომატება",
        "option3": "ამინოტრანსფერაზების დონის მომატება",
        "option": "მჟავე ფოსფატაზის დონის მომატება"
    },
    {
        "question": "ჰეპატომეგალია, სპლენომეგალია და მელენა ეჭვს იწვევს",
        "option1": "თორმეტგოჯა ნაწლავის სისხლმდენ წყლულზე",
        "option2": "მეზენტერიალური არტერიების თრომბოზზე63",
        "option3": "არასპეციფიურ წყლულოვან კოლიტზე",
        "answer": "საყლაპავის ვარიკოზული ვენებიდან სისხლდენაზე",
        "option": "კუჭის სისხლმდენ წყლულზე"
    },
    {
        "question": "რა არის გადამწყვეტი ქრონიკული ჰეპატიტის დიაგნოზისათვის",
        "option1": "გადატანილი ვირუსული ჰეპატიტი",
        "option": "სისხლის შრატში ავსტრალიური ანტიგენის აღმოჩენა",
        "option2": "პერიოდული სუბფებრილიტეტი, იქტერობა, ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში",
        "option3": "შრატში ალფა-ფეტოპროტეინის აღმოჩენა",
        "answer": "ღვიძლის ჰისტოლოგიური გამოკვლევის მონაცემები"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტოგრაფია უკუნაჩვენებაა",
        "option1": "ცხიმების აუტანლობისას",
        "option2": "ვირუსული ჰეპატიტის შემდეგ",
        "option3": "ნაღველ-კენჭოვანი დაავადების დროს",
        "answer": "იოდის მიმართ იდიოსინკრაზიის დროს",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული არაკალკულოზური ქოლეცისტიტით დაავადებული ავადმყოფისათვის რემისიისფაზაში დამახასიათებელია",
        "option1": "ფაღარათის მონაცვლეობა ყაბზობით",
        "option2": "ტკივილები მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში",
        "option3": "გულძმარვა",
        "answer": "ცხიმიანი საკვების აუტანლობა",
        "option": "არცერთი მათგანი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ქრონიკული დაავადებისას როდისაა ნაჩვენები იმუნოდეპრესორული თერაპია:",
        "option1": "მეორადი ბილიარული ციროზი",
        "option2": "ქრონიკული პერსისტული ჰეპატიტი",
        "option3": "ღვიძლში მოცულობითი პროცესი",
        "answer": "ქრონიკული აქტიური ჰეპატიტი",
        "option": "არცერთი ჩამოთვლილთაგანი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის ყველაზე ხშირი მიზეზია",
        "option1": "ჰემოქრომატოზი",
        "option2": "კონოვალოვ-ვილსონის დაავადება",
        "option3": "ხანგრძლივი ქოლესტაზი",
        "option": "გულის ქრონიკული უკმარისობა",
        "answer": "ვირუსული ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის დიაგნოსტიკაში გადამწყვეტ ტესტად ითვლება",
        "option1": "ბრომსულფალეინის ცდა",
        "option2": "თიმოლის სინჯი",
        "option3": "ბილირუბინის განსაზღვრა",
        "option": "ამინოტრანსფერაზების განსაზღვრა",
        "answer": "არცერთი მათგანი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის დროს ასციტის განვითარებას ხელს უწყობს",
        "option1": "მეორადი ჰიპერალდოსტერონიზმი",
        "option2": "ჰიპოალბუმინემია",
        "option3": "პორტული ჰიპერტენზია",
        "option": "არცერთი მათგანი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰემოლიზურ სიყვითლეს ახასიათებს ყველა, გარდა ერთისა:",
        "option1": "არაპირდაპირი ბილირუბინის მომატება სისხლში",
        "option2": "ანემია",
        "option3": "სპლენომეგალია",
        "answer": "ოსტეოპოროზი",
        "option": "რეტიკულოციტოზი"
    },
    {
        "question": "მელორი-ვეისის სინდრომის დროს პირველ რიგში მიზანშეწონილია:",
        "option1": "კუჭის რენტგენოსკოპია",
        "option2": "სისხლდენის შემაჩერებელი საშუალებების გამოყენება",
        "option3": "ბრძოლა არტერიულ ჰიპოტონიასთან",
        "option": "სისხლის გადასხმა",
        "answer": "ფიბროგასტროდუოდენოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ოსტეოფიტების წარმოქმნა დამახასიათბელია:",
        "option1": "რევმატოიდული ართრიტი",
        "option2": "სისტემური სკლეროდერმია",
        "option3": "რევმატიზმი",
        "option": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "answer": "მადეფორმირებელი ოსტეოართროზი"
    },
    {
        "question": "პოდაგრის პათოგნომური რენტგენოლოგიური ნიშანია:",
        "option1": "სასახრე ნაპრალის შევიწროება",
        "option2": "ეპიფიზების ლიზისი",
        "option3": "ეროზიები",
        "answer": "'სახვრეტელას' სიმპტომი",
        "option": "ძვალშიდა კისტები"
    },
    {
        "question": "პოდაგრის დროს ალოპურინოლის გამოყენება მიზანშეწონილია:",
        "option1": "მწვავე პოდაგრული კრიზის დროს",
        "option2": "რენული ჰიპერურიკემიის დროს",
        "option3": "ჰიპერურიკემიის შერეული ფორმის დროს",
        "answer": "მეტაბოლური ჰიპერურიკემიის დროს",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილის შემთხვევაში."
    },
    {
        "question": "პოდაგრის სამკურნალოდ გამოყენებული პრეპარატებიდან, რომლის ეფექტურობაა მიჩნეულიპოდაგრის სადიაგნოზო კრიტერიუმად: ",
        "option": "ალოპურინოლი",
        "option1": "მილურიტი",
        "option2": "ანტურანი",
        "option3": "ბენემიდი",
        "answer": "კოლხიცინი"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისათვის არის დამახასიათებელი ჰებერდენის და ბუშარის კვანძები?",
        "option": "რევმატიოდული ართრიტი",
        "answer": "ოსტეოართროზი",
        "option1": "პოდაგრა",
        "option2": "ბეხტერევის დაავადება",
        "option3": "იდიოპათიური კალცინოზი"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისათვის არის დამახასიათებელი სისხლიანი ხველა?",
        "option": "ფილტვის ტუბერკულოზი;",
        "option1": "რონქოექტაზიული დაავადება;",
        "option2": "ფილტვის განგრენა;",
        "option3": "ფილტვის არტერიის ემბოლია;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ნახველის ციტოლოგიური მაჩვენებლიდან უპირატესად რომელი მიუთითებს ანთებითიპროცესის ინტენსიურობაზე ქრონიკული ბრონქიტის დროს?",
        "option1": "ლორწოს დიდი რაოდენობით არსებობა;",
        "option2": "მაკროფაგების დიდი რაოდენობა;",
        "option3": "ბრონქული ეპითელის დიდი რაოდენობა: 65",
        "answer": "ნეიტროფილური ლეიკოციტების დიდი რაოდენობა;",
        "option": "ლიმფოციტების დიდი რაოდენობა;"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი საშუალებებიდან რომელია ნაჩვენები ბრონქოექტაზიული დაავადებისსამკურნალოდ?",
        "option1": "ბრონქული ხის სანაცია, ჩირქოვანი შიგთავსისაგან მისი განთავისუფლება;",
        "option2": "ბრონქის სანათურში მუკოლიზური პრეპარატების და პროტეოლიზური ფერმენტების შეყვანა;",
        "option3": "ბრონქის სანათურში ანტიბიოტიკის შეყვანა;",
        "option": "ბრონქოლიზური საშუალებების მიცემა;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი საშუალებებიდან, რომელი პრეპარატებია მოწოდებული ფილტვისარტერიის თრომბოემბოლიის მწვავე დასაწყის პერიოდში?",
        "option1": "ანტიბიოტიკები",
        "option2": "საგულე გლიკოზიდები;",
        "answer": "ფიბრინოლიზირი საშუალებები;",
        "option3": "შარდმდენები;",
        "option": "ანგისპაზური საშუალებები;"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებების დროს აღინიშნება შუასაყრის ცდომა დაავადების მოპირდაპირემხარეს?",
        "option1": "ფილტვის ქრონიკული ობსტრუქციული დაავადება;",
        "option2": "ფიბროკავერნოზული ტუბერკულოზი;",
        "option3": "ფილტვის კიბო;",
        "answer": "ექსუდაციური პლევრიტი;",
        "option": "პნევმოკონიოზი;"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელ სიმპტომს ენიჭება უპირატესობა ფილტვისაბსცესის დიაგნოზის დასადგენად;",
        "option1": "ტემპერატურის მომატება;",
        "option2": "ლეიკოციტოზი;",
        "option3": "ხველა-ნახველი სავსე პირით;",
        "option": "ექსპირაციული ქოშინი;",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად ღრუს არსებობა ჰორიზონტალური დონით, შემოფარგლულიგარსით."
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადება მიეკუთვნება ბრონქოობსტრუქციულ დაავადებებს;",
        "option1": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია;",
        "option2": "ექსუდაციური პლევრიტი;",
        "answer": "ქრონიკული ბრონქიტი;",
        "option3": "ფილტვის ტუბერკულოზი;",
        "option": "გუდპასჩერის სინდრომი;"
    },
    {
        "question": "ბროქოექტაზიული დაავადების პათოგენეზში ძირითადია:",
        "option1": "ალვეოლური მაკროფაგების ფუნქციის დათრგუნვა.",
        "option2": "ბრონქული ჯირკვლების სეკრეციული ჰიპოფუნქცია;",
        "answer": "წამწამოვანი ეპითელიუმის ელასტიურობის დაქვეითება;",
        "option3": "პროსტაგლანდინების გამომუშავების დაქვეითება;",
        "option": "ბრონქოსპაზის არსებობა;"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა არ ახასიათებს:",
        "option1": "ფილტვის კიბოს;",
        "option2": "გუდპასჩერის დაავადებას;",
        "option": "ვეგენერის დაავადებას;",
        "answer": "ექსუდაციურ პლევრიტს;",
        "option3": "ფილტვის განგრენას;66"
    },
    {
        "question": "45 წლის მამაკაცს უკანასკნელი სამი თვის მანძილზე აწუხებს სუბფებრილურიტემპერატურა. ჩივილებიდან აღნიშნავს მხოლოდ სისუსტეს. ფიზიკური გამოკვლევისასმნიშვნელოვანი ცვლილებები არ გამოვლინდა. შარდის ანალიზში გამოხატულიალეიკოციტურია, ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევით შარდში ბაქტერიები არ გამოვლინდა. ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომელი არის მეტად სავარაუდო: ",
        "option1": "თირკმლის კარცინომა",
        "option2": "თირკმლის ინფარქტი",
        "option3": "თირკმლების პოლიკისტოზი",
        "answer": "თირკმლის ტუბერკულოზი",
        "option": "თირკმლის ვენის თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "57 წლის მამაკაცს წლების მანძილზე აწუხებს ართრიტი, რის გამოც ღებულობსარასტეროიდულ ანთების საწინააღმდეგო საშუალებებს (ასპირინი, ფენაცეტინი, აცეტამინოფენი)დიდი დოზებით (>3გრ). ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი პათოლოგიის განვითარების რისკიაქვს მას?",
        "option1": "თირკმლის მილაკების მწვავე ნეკროზი",
        "answer": "ქრონიკული ინტერსტიციული ნეფრიტი",
        "option": "დიფუზური გლომერულონეფრიტი",
        "option2": "თირკმლის კარცინომა",
        "option3": "ნეფროლითიაზი"
    },
    {
        "question": "37 წლის მამაკაცს უეცრად ხანმოკლე დროის მანძილზე განუვითარდა სისუსტე,გულისრევის შეგრძნება და ძილიანობა. გამოკითხვისას მან აღნიშნა, რომ შარდის ფერიგამუქდა. ფიზიკური გამოკვლევისას პათოლოგია არ გამოვლინდა. არტერიული წნევა135/90მმHგ.Lლაბორატორიული მონაცემებით სისხლის შრატში მომატებულია ნარჩენი აზოტისდა კრეატინინის დონე. ავადმოფს ჩაუტარდა თირკმლის ბიოფსია. რომელია პროგნოზულადუფრო მძიმე ბიოფსიური მონაცემები: ",
        "option": "ჰიპერცელულარული გლომერულები ნეიტროფილებით",
        "option1": "ნოდულარული გლომერულოსკლეროზი",
        "answer": "გლომერულური 'ნახევარმთვარეები'",
        "option2": "ქრონიკული ინტერსტიციული ანთება",
        "option3": "ეპითელიუმის ცილინდრები თირკმლის მილაკებში"
    },
    {
        "question": "44 წლის მამაკაცს სისხლის შრატში გამოუვლინდა ნარჩენი აზოტი 50მგ%, კრეატინინი5.8მგ%. შარდის ანალიზისQრომელი მაჩვენებელი მიუთითებს ყველაზე მეტადგლომერულონეფრიტის არსებობაზე?",
        "answer": "ერითროციტური ცილინდრების არსებობა",
        "option1": "ოვალური ცხიმოვანი წარმონაქმნები",
        "option2": "იზოლირებული პროტეინურია ერითროციტურიის გარეშე",
        "option3": "ჰიალინური ცილინდრები არსებობა",
        "option": "ლეიკოციტური ცილინდრები არსებობა"
    },
    {
        "question": "60 წლის ქალს აღენიშნება ანემია, ტკივილები წელის არეში და სწრაფად პროგრესირებადითირკმლების უკმარისობა. სისხლის ანალიზი: ნარჩენი აზოტი - 48მგ%, კრეატინინი - 2, 8მგ%,საერთო ცილა - 8, 5გ%, ალბუმინები - 3, 9გ%. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "answer": "მიელომური დაავადება",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "option2": "ადენოკარცინომის მეტასტაზი",
        "option3": "შაქრიანი დიაბეტი",
        "option": "ქრონიკული ლიმფოციტური ლეიკემია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ანტიბიოტიკის დანიშვნა არის წინააღმდეგნაჩვენები თირკმლებისქრონიკული უკმარისობის დროს: ",
        "option1": "ქლორამფენიკოლი",
        "option2": "ამპიცილინი",
        "answer": "ქლორტეტრაციკლინი",
        "option3": "დოქსიციკლინი",
        "option": "იზონიაზიდი"
    },
    {
        "question": "რა არ ახასიათებს შაქრიან დიაბეტს?",
        "option1": "გლუკოზისადმი ტოლერანტობის მომატება;",
        "answer": "ჰიპოგლიკემია;",
        "option2": "ჰიპერგლიკემია;",
        "option3": "პოლიურია;",
        "option": "გლუკოზისადმი უჯრედების მემბრანის განვლადობის მომატება."
    },
    {
        "question": "თირეოტოქსიკოზს ახასიათებს:",
        "option1": "სხეულის ტემპერატურის დაქვეითება;",
        "option2": "თირეოიდული ჰორმონის სეკრეციის დაქვეითება;",
        "answer": "თირეოიდული ჰორმონის სეკრეციის მომატება;",
        "option3": "ბრადიკარდია;",
        "option": "უფრო ხშირია მამაკაცებში."
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი უშაქრო დიაბეტისათვის?",
        "option1": "დიდი რაოდენობის დაბალი ხვედრითი წონის შარდის გამოყოფა (პოლიურია);",
        "option2": "ანტიდიურეზული ჰორმონის - ვაზოპრესინის უკმარისობა;",
        "option3": "თირკმლის მილაკებში წყლის შეწოვის დარღვევა;",
        "answer": "სისხლში შარდოვანას მომატება.",
        "option": "ძლიერი წყურვილი (პოლიდიფსია);"
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი ჰიპოთირეოზისთვის:",
        "answer": "ეგზოფთალმი.",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპოფუნქცია;",
        "option2": "ძირითადი ცვლის დაქვეითება;",
        "option3": "ლორწოვანი შეშუპება;",
        "option": "სიცივის შეგრძნება;"
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი აკრომეგალიისათვის:",
        "option1": "ძვლების პროპორციული გაძლიერებული ზრდა;",
        "option2": "ადენოჰიპოფიზის მიერ სომატოტროპინის ჭარბი პროდუქცია;",
        "option3": "სომატოსტატინის სეკრეციის დაქვეითება;",
        "option": "ჰიპოფიზის ეოზინოფილური უჯრედების ადენომა;",
        "answer": "შინაგანი ორგანოების ზომები არ იცვლება."
    },
    {
        "question": "რომელი დებულება არ არის მართებული ალდოსტერონის შესახებ:",
        "option1": "ასტიმულირებს თირკმლის მილაკებში ნატრიუმის რეაბსორბციას და კალიუმის ექსკრეციას;",
        "option2": "ანგიოტეზინ 11-ი იწვევს მისი სეკრეციის გაძლიერებას;",
        "option3": "მის სეკრეციას აინჰიბირებს ატრიული ნატრიურეზული ფაქტორი;",
        "option": "მთავარი მინერალოკორტიკოიდია;",
        "answer": "ვეროშპირონი ალდოსტერონის სინერგისტია."
    },
    {
        "question": "კუშინგის სინდრომისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "answer": "ჰიპოგლიკემია.",
        "option1": "თირკმელზედა ჯირკვლის მიერ გლუკოკორტიკოიდების ჭარბი პროდუქცია;",
        "option2": "სიმსუქნე;",
        "option3": "არტერიული წნევის მომატება;",
        "option": "ოსტეოპოროზი;"
    },
    {
        "question": "ადისონის დაავადებისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "არტერიული ჰიპოტენზია;",
        "option2": "თირკმელზედა ჯირკვლის ქერქოვანი ქსოვილის დესტრუქცია;",
        "option3": "გლუკოკორტიკოიდების და მინერალოკორტიკოიდების პროდუქციის შემცირება;",
        "option": "კანისა და ლორწოვანი გარსის უჯრედებში მელანინის დაგროვება;",
        "answer": "კორტიზოლის დონის მომატება სისხლში.68"
    },
    {
        "question": "ფეოქრომოციტომისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "ძლიერი თავის ტკივილი;",
        "option2": "ტაქიკარდია;",
        "option3": "Pპროფუზული ოფლიანობა;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზია",
        "answer": "სისხლში კატექოლამინების დაქვეითება."
    },
    {
        "question": "ქრონიკულ A ტიპის გასტრიტთან დაკავშირებული რომელი დებულებაა მართებული:",
        "answer": "A ტიპის გასტრიტი ხშირად ასოცირებულია პერნიციოზულ ანემიასთან.",
        "option1": "A ტიპის გასტრიტი ასოცირებულია H. პყლორი-ით ინფიცირებასთან.",
        "option2": "A ტიპის გასტრიტი უფრო ხშირი ფორმაა B ტიპის გასტრიტთან შედარებით.",
        "option": "A ტიპის გასტრიტი აზიანებს კუჭის პილორულ ნაწილს.ა"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტის დროს უფრო ხშირად ზიანდება:",
        "answer": "დასწვრივი კოლინჯი, სიგმა, სწორი ნაწლავი.",
        "option1": "კუჭი, სიგმოიდური ნაწლავი",
        "option2": "ღვიძლი, სწორი ნაწლავი",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავიდ"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომია ყველაზე მეტად დამახასითებელი არასპეციფიური წყლულოვანკოლიტისათვის: ",
        "option1": "ყაბზობა",
        "answer": "ხშირი თხიერი განავალი სისხლის მინარევებით",
        "option2": "ტკივილი სახსრებში",
        "option": "ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში"
    },
    {
        "question": "კრონის დაავადების დროს ყველაზე ხშირად ზიანდება:",
        "answer": "თეძოს ნაწლავის დისტალური ნაწილი",
        "option1": "საყლაპავი",
        "option2": "სიგმოიდური ნაწლავი",
        "option": "კუჭი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პირველადი კიბოს დროს ღვიძლის ციროზისგან განსხვავებით აღინიშნება:",
        "option1": "ბილირუბინის დონის მომატება.",
        "option2": "სიყვითლე",
        "option3": "ხორკლიანი ღვიძლი",
        "option": "ამინოტრანსფერაზების დონის მომატება",
        "answer": "ფეტოპროტეინის დონის მომატებად"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არ წარმოადგენს ღვიძლის ციროზის გართულებას:",
        "option1": "ჰეპატორენული სინდრომი;",
        "option2": "ღვიძლისმიერი ენცეფალოპათია;",
        "option": "ჰეპატოცელულარული კარცინომა;",
        "answer": "ცხიმოვანი ჰეპატოზი.დ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არ წარმოადგენს მწვავე პანკრეატიტის გართულებას:",
        "option1": "პანკრეასის აბსცესი;",
        "option2": "პანკრეასის ნეკროზი;",
        "answer": "პანკრეასის ადენომა;",
        "option": "პანკრეასის ფლეგმონა.გ"
    },
    {
        "question": "რომელ კრიტერიუმს არ ემყარება ცოლინგერ-ელისონის სინდრომის დიაგნოსტიკა:",
        "option1": "გასტრინომა;",
        "option2": "კუჭის გაძლიერებულ ბაზალურ სეკრეცია;",
        "option": "სისხლში გასტრინის მაღალ კონცენტრაცია;",
        "answer": "ყაბზობა.დ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი ეკუთვნის პროტონული ტუმბოსინჰიბიტორებს: ",
        "option1": "მიზოპროსტალი69",
        "answer": "ომეპრაზოლი",
        "option2": "ციმეტიდინი",
        "option": "ალმაგელიგ"
    },
    {
        "question": "არტერიული ჰიპერტენზიის განვითარების პათოგენეზში საწყისი პერიოდისათვისდამახასიათებელია: ",
        "option1": "რენინ- ანგიოტენზინის სისტემის გააქტივება;",
        "option2": "თირკმლის ჰიპერპლაზია;",
        "option": "ნატრიუმის მომატება სისხლძარღვთა კედელში;",
        "answer": "სიმპათიკურ-ადრენალური სისტემის გააქტივება;"
    },
    {
        "question": "სიმპტომური არტერიული ჰიპერტენზიის მიზეზია:",
        "option1": "ანემია;",
        "answer": "ფეოქრომოციტომა;",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option": "წყლულოვანი დაავადება."
    },
    {
        "question": "რა უნდა შეიზღუდოს არტერიული ჰიპერტენზიით დაავადებული პაციენტის კვებითრაციონში?",
        "option1": "ცხიმები;",
        "option2": "სუფრის მარილი;",
        "option": "ნახშირწყლები;",
        "option3": "არცერთი ჩამოთვლილი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჰიპოტენზიური პრეპარატების რომელი ჯგუფის წარმომადგენლის დანიშვნაა მიზანშეწონილიშაქრიანი დიაბეტით დაავადებულ ჰიპერტენზიულ პაციენტებში: ",
        "answer": "აგფ-ის ინჰიბიტორები;",
        "option1": "ბეტა-ადრენობლოკერები;",
        "option2": "ცენტრალური მოქმედების სიმპათოლიზური საშუალებები;",
        "option": "ალფა-ადრენობლოკერები."
    },
    {
        "question": "გლაზგოს შკალის მიხედვით კომის ხარისხი ფასდება:",
        "option1": "მუხლის რეფლექსის შეფასებით;",
        "answer": "პაციენტის აქტივობით, მასთან კონტაქტის დამყარების შესაძლებლობით, თვალების გახელით;",
        "option2": "გუგის ზომისა და სინათლეზე რეაქციის შეფასებით;",
        "option": "გარეგანი სუნთქვის ფუნქციის ადექვატურობის შეფასებით."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს შენარჩუნებული აქვს ორიენტაცია, თვალებს ახელს მხოლოდ თხოვნისშემთხვევაში. ტკივილზე პასუხად აქვს დამცველი ქმედებები, მიმართვისას იძლევა სწორ, მაგრამშენელებულ პასუხს. როგორ შევაფასებთ გლაზგოს სკალის მიხედვით ტვინის ზოგადიდარღვევის სიღრმეს?",
        "answer": "გაბრუება",
        "option1": "ნათელი გონება;",
        "option2": "სოპორი;",
        "option": "კომა;",
        "option3": "ტვინის სიკვდილი."
    },
    {
        "question": "ტკივილზე პასუხად ავადმყოფი ხანდახან ახელს თვალს, ძლიერი გაღიზიანებისას ჩნდებადამცველობითი რეაქცია. მიმართვისას პასუხობს აბნეულად. როგორ შეაფასებთ ტვინის ზოგადიდარღვევის სიღრმეს გლაზგოს სკალის მიხედვით?",
        "option1": "გაბრუება",
        "option2": "ნათელი გონება;",
        "answer": "სოპორი;",
        "option": "კომა;",
        "option3": "ტვინის სიკვდილი."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი სიტყვიერ მიმართვაზე არ პასუხობს, ცხვირ-ხახის ძლიერ, მტკივნეულგაღიზიანებაზე ჩნდება კიდურების ტონური მოხრითი და გაშლითი მოძრაობები, სუნთქვაშენარჩუნებულია. როგორ შეაფასებთ გლაზგოს სკალის მიხედვით ტვინის ზოგადი დარღვევისსიღრმეს?70",
        "option1": "ტვინის სიკვდილი.",
        "option2": "ნათელი გონება;",
        "option": "გაბრუება",
        "option3": "სოპორი;",
        "answer": "კომა;"
    },
    {
        "question": "რა არ ახასიათებს კომატოზურ მდგომარეობას:",
        "option1": "ბაბინსკის ორმხრივი სიმპტომი;",
        "option2": "მყესების რეფლექსების დაქვეითება;",
        "option": "მუხლის რეფლექსების დათრგუნვა;",
        "option3": "გუგის რეაქციების დათრგუნვა;",
        "answer": "მიზანმიმართული დაცვითი რეაქციები."
    },
    {
        "question": "კლინიკურად რით არ ვლინდება კეტოაციდოზური კომა:",
        "option1": "მკრთალი და მშრალი კანის საფარველი;",
        "option2": "სხეულის ნორმალური ტემპერატურა;",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option3": "არტერიული ჰიპოტენზია;",
        "option": "კუსმაულის სუნთქვა, ჰაერში აცეტონის სუნი."
    },
    {
        "question": "კეტოაციდოზური კომის დროს ნატრიუმის ბიკარბონატის შეყვანის აუცილებელი ჩვენებაა:",
        "option1": "შეყავთ კეტოაციდოზური კომის ყველა შემთხვევაში;",
        "option2": "PH-ის დაქვეითება 7, 36-ზე მეტად;",
        "option": "ტვინის შეშუპების დაწყება: ",
        "answer": "PH-ის დაქვეითება 7, 1-ზე მეტად;",
        "option3": "თანმხლები ლაქტაციდოზი."
    },
    {
        "question": "ჰიპეროსმოლარული კომისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "გლუკოზის დონე სისხლში 250-550მგ%(14-30მმოლი/ლ);",
        "option2": "გამოხატული კეტონემია;",
        "option": "არტერიული სისხლის PH-ის დაქვეითება;",
        "answer": "სისხლის პლაზმის ოსმოლარობა 300-500მ.ოსმ./ლ;",
        "option3": "სისხლის პლაზმაში HჩO 3-ის კონცენტრაციის დაქვეითება."
    },
    {
        "question": "ცერებრო-ჰიპოფიზური უკმარისობის აღმოცენების მიზეზები შეიძლება იყოს:",
        "option1": "თავის ქალის ტრავმა შემდგომი სისხლჩაქცევით;",
        "option2": "თურქული კეხის სიმსივნე;",
        "option": "ტუბერკულოზი;",
        "option3": "მენინგოენცეფალიტი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "30 წლის მამაკაცი, რომელიც მუშაობს ქიმიურ მრეწველობაში, კლინიკაში შემოვიდაჩივილებით უეცრად განვითარებულ გულისრევასა და ღებინებაზე, მუცელში ტკივილსა და შავიფერის განავალზე შეკრულობის ფონზე. ამასთანავე, აღნიშნავს ლითონის გემოს. აღნიშნულიტკივილები, შედარებით ნაკლები ინტენსივობით, აღენიშნებოდა ერთი თვის წინაც. მუცლისპალპაციით ტკივილის ინტენსივობა შემცირდა. სავარაუდო ტოქსიკური აგენტია: ",
        "option1": "ვერცხლისწყალი;",
        "answer": "ტყვია;",
        "option2": "სპილენძი;",
        "option3": "მეთანოლი;",
        "option": "დარიშხანი."
    },
    {
        "question": "დარიშხანით მოწამვლის კლინიკური სურათისთვის რა არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "მტკივნეული ფაღარათი ტენეზმებით;",
        "option2": "კერაციდები და ფრჩხილების დაზოლიანება;",
        "option": "სისუსტე, ადინამია, ცნობიერების აბნევა, გულყრები;",
        "answer": "ცხელება;",
        "option3": "ინტრავასკულური ჰემოლიზი."
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი ვერცხლისწყლით ინტოქსიკაციისთვის:71",
        "option1": "ტოქსიური დერმატიტი, პაპულურ-პეტექიური გამონაყარის სახით;",
        "option2": "მწვავე ინტერსტიციური პნევმონია;",
        "option3": "თირმლის მილაკების მწვავე ტოქსოკოგენური ნეკროზი;",
        "option": "ჰიპერრეფლექსია, ტრემორი;",
        "answer": "აგრანულოციტოზი."
    },
    {
        "question": "ანტიდოტური თერაპია ყველაზე ხანგრძლივად უნდა ვაწარმოოთ:",
        "answer": "მძიმე მეტალებით ინტოქსიკაციის დროს.",
        "option1": "ალკოჰოლური ინტოქსიკაციის დროს;",
        "option2": "ტრანკვილიზატორებით ინტოქსიკაციის დროს;",
        "option3": "ანტიდეპრესანტებით ინტოქსიკაციის დროს;",
        "option": "ნარკოტიკული ნივთიერებებით ინტოქსიკაციის დროს;"
    },
    {
        "question": "ჰეპარინის დოზის გადამეტებისას სპეციფიკური ანტაგონისტია:",
        "answer": "კალციუმის გლუკონატი",
        "option": "პროტამინის სულფატი; ANSWER",
        "option1": "ვარფარინი;",
        "option2": "უნითიოლი;",
        "option3": "K-ვიტამინი;"
    },
    {
        "question": "თირკმლის მწვავე უკმარისობის გამოწვევა შეუძლია ანტიბიოტიკების შემდეგ ჯგუფებს:",
        "answer": "ამინოგლიკოზიდებს;",
        "option1": "მაკროლიდებს;",
        "option2": "ტეტრაციკლინებს;",
        "option3": "პენიცილინებს;",
        "option": "ცეფალოსპორინებს."
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტექტომიის შემდგომი გართულების გამო ავადმყოფს დაენიშნა გენტამიცინი( 70მგ. 8საათში ერთხელ) და ცეფალოტინი(2გრ. დღეში 4-ჯერ) ათი დღის განმალობაში. ბოლო დღეებშიაღინიშნა ჰიპერკრეატინემია, თუმცა დიურეზი არ შემცირებულა, არტერიული წნევანორმალურია. რამდენიმე დღეში გამოიხატა თირკმლების მწვავე უკმარისობის კლინიკურისურათი.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რამ გამოიწვია თირკმლების დაზიანება?",
        "option1": "სეფსისმა(ოპერაციის შემდგომმა გართულებამ);",
        "option2": "ოპერაციის დროს თირკმლის დაზიანებამ;",
        "answer": "გენტამიცინმა;",
        "option3": "მწვავედ განვითარებულმა გლომერულონეფრიტმა;",
        "option": "ცეფალოტინმა."
    },
    {
        "question": "ტიპიური ბაქტერიული პნევმონიის მიმდინარეობაში პათომორფოლოგიურად გამოყოფენფაზებს: ",
        "answer": "წითელი და რუხი 'გაღვიძლების'",
        "option1": "ინფილტრაციის, რღვევისა და მოთესვის;",
        "option2": "ნეკროზისა და კალცინაციის;",
        "option3": "ექსუდაციის, ტრანსუდაციის და ფიბრინის დალექვის;",
        "option": "ობსტრუქციის, რესტრიქციის და დესტრუქციის;"
    },
    {
        "question": "'ატიპიური' პნევმონიის ტერმინის ქვეშ იგულისხმება: ",
        "option1": "პნევმოკოკური პნევმონია;",
        "option2": "ვირუსული ბრონქოპნევმონია;",
        "option3": "ეოზინოფილური ინფილტრატი;",
        "answer": "პნევმონია, გამოწვეული ლეგიონელოზით, ქლამიდიებით, ან მიკოპლაზმებით;",
        "option": "პნევმონია, გამოწვეული გრამუარყოფითი მიკროფლორისგან;"
    },
    {
        "question": "პნევმონიის დიაგნოზის ფორმულირებისას რომელი მახასიათებლების ჩამოთვლა არ არისსაჭირო: ",
        "option1": "ნოზოლოგიური ფორმა ეტიოლოგიის გათვალისწინებით;",
        "answer": "არტერიულ სისხლში ჟანგბადის დონე;",
        "option2": "ფილტვის ანთების ლოკალიზაცია და გავრცელება;",
        "option3": "სიმძიმის ხარისხი;",
        "option": "გართულებების არსებობა;"
    },
    {
        "question": "მიღებულია პნევმონიას ეწოდოს ნოზოკომიალური, რომელიც ვითარდება:",
        "option1": "48 საათით ადრე პაციენტის ჰოსპიტალიზაციიდან;",
        "option2": "ორსულ ქალებში 20 კვირის ორსულობის შემდეგ;",
        "answer": "პაციენტის ჰოსპიტალიზაციიდან 48 საათის შემდეგ;",
        "option3": "ავადმყოფებში სხვა დაავადების გამო ბინაზე მკურნალობის შემთხვევაში;",
        "option": "წინათ არანამკურნალებ ადამიანებში;"
    },
    {
        "question": "აბსცესით გართულებული მძიმე პნევმონიის დროს ექიმმა პირველ რიგში უნდა:",
        "option1": "მოახდინოს ხველის კუპირება ხველის რეფლექსის დათრგუნვის საშუალებით;",
        "answer": "აღადგინოს ბრონქიალური ხის დრენაჟი;",
        "option2": "გამოიკვლიოს ნახველი პნევმოკოკების არსებობაზე;",
        "option3": "ჩაატაროს კვეიმის სინჯი;",
        "option": "ჩაატაროს მედიასტინოსკოპია."
    },
    {
        "question": "საერთაშორისო კონსენსუსისა და რუსეთის თერაპიული ოქმის თანახმად, პნევმონიისკლასიფიკაციაში შეყვანილია: ",
        "option1": "ალერგიული, ბენზინისმიერი, პოსტტრავმული, პროფესიული;",
        "option2": "მწვავე, ქვემწვავე, გახანგრძლივებული, ქრონიკული;",
        "answer": "არაჰოსპიტალური, ჰოსპიტალური(საავადმყოფოსშიდა), იმუნოდეფიციტით დაავადებულებში,ასპირაციული;",
        "option3": "რომელიც მოითხოვს, ან არ მოითხოვს ქირურგიულ მკურნალობას;",
        "option": "თანდაყოლილი და შეძენილი."
    },
    {
        "question": "არაჰოსპიტალური პნევმონიით დაავადებულებში ემპირიული თერაპიის არჩევის პრეპარატებსწარმოადგენს: ",
        "option1": "ლინკომიცინი და ლევომიცეტინი;",
        "option2": "ციპროფლოქსაცინი, პლეფლოქსაცინი, ოფლოქსაცინი;",
        "option3": "სტრეპტომოცინი და გენტამიცინი;",
        "option": "იმიპენემი და მეროპენემი;",
        "answer": "პენიცილინი, ერითრომიცინი, აზიტრომიცინი."
    },
    {
        "question": "სხივური დიაგნოსტიკის ყველაზე ინფორმაციულ მეთოდს ფილტვებში კეროვანი დაბეჭდისებური ჩრდილების არსებობისას წარმოადგენს: ",
        "option1": "რენტგენოსკოპია;",
        "option2": "ფლუოროგრაფია;",
        "option3": "პნევმომედიასტინუმი;",
        "answer": "კომპიუტერული ტომოგრაფია;",
        "option": "მედიასტინოგრაფია."
    },
    {
        "question": "'სუნთქვის უკმარისობის' ტერმინის ქვეშ იგულისხმება:",
        "option1": "ბრონქული გამტარებლობის დარღვევა;",
        "option2": "ჰემოდინამიკის დარღვევა სისხლისმიმოქცევის მცირე წრეში;",
        "answer": "ფილტვებში ვენტილაციის, ჟანგაბადის ტრანსპორტისა და უტილიზაციის დარღვევა;",
        "option3": "სისხლის აირების ტრანსპორტის ფუნქციის დარღვევა;",
        "option": "ჟანგბადის ქსოვილოვანი მეტაბოლიზმის დარღვევა."
    },
    {
        "question": "პნევმოკოკებს უწოდებენ:",
        "option1": "ჩჰლამიდია პნეუმონიაე;",
        "option2": "Kლებსიელლა პნეუმონიაე;",
        "option3": "Lეგიონელლა პნეუმოპჰილა;",
        "answer": "შტრეპტოცოცცუს პნეუმონიაე;",
        "option": "Bორდეტელა პერტისის."
    },
    {
        "question": "თამბაქოს გამონაბოლქვის ზემოქმედების ძირითადი შედეგი ფილტვის ადგილობრივი დაცვისსისტემაზე არის: ",
        "answer": "ანტიპროტეაზული დაცვის შემცირება;",
        "option1": "ალვეოლარული მაკროფაგების ფაგოციტური აქტივობის დათრგუნვა;",
        "option2": "ბრონქულ სეკრეტში სულფჰიდრული ჯგუფის შემცირება;",
        "option3": "ლიმფოციტებში არისულფატის აქტივობის დათრგუნვა;",
        "option": "სისხლის შრატში IგA შემცველობის მომატება.73"
    },
    {
        "question": "ქრონოკული ობსტრუქციული ბრონქიტის სიმძიმეს განსაზღვრავს:",
        "answer": "გარეგანი სუნთქვის ფუნქციის გამოკვლევა;",
        "option1": "ფილტვის აუსკულტაცია;",
        "option2": "ფილტვის პერკუსია;",
        "option3": "ეკგ;",
        "option": "ბრონქოგრაფია;"
    },
    {
        "question": "'ქრონიკული ობსტრუქციული ბრონქიტის' დიაგნოზის ფორმულირებისას არ არისაუცილებელი მითითებული იყოს: ",
        "option1": "პროცესის სიმძიმის ხარისხი;",
        "answer": "პროცესის ლოკალიზაცია სეგმენტების მიხედვით;",
        "option2": "პროცესის ფაზები (გამწვავება, რემისია);",
        "option3": "გართულებების არსებობა: ",
        "option": "სუნთქვის უკმარისობის ხარისხი."
    },
    {
        "question": "ემფიზემის სწრაფად განვითარებას ხელს უწყობს:",
        "option1": "დნმ -ჰირაზას დეფიციტი;",
        "answer": "ალფა-1 ანტიტრიფსინის დეფიციტი;",
        "option2": "ლდჰ დეფიციტი;",
        "option3": "ადენილატციკლაზას დეფიციტი;",
        "option": "ფოსფოდიესთერაზას დეფიციტი;"
    },
    {
        "question": "ფილტვების ემფიზემით დაავადებული პაციენტების გამოკვლევის ყველაზესაიმედო(სარწმუნო) მეთოდია: ",
        "option1": "ბრონქოგრაფია;",
        "option2": "რენტგენოსკოპია;",
        "answer": "კომპიუტერული ტომოგრაფია;",
        "option3": "მაგნიტურ-რეზონანსული ტომოგრაფია;",
        "option": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა."
    },
    {
        "question": "რომელ გამოკვლევის მეთოდს ენიჭება უპირატესობა მიტრალური სარქვლის პროლაფსისსადიაგნოზოდ?",
        "option1": "ველოერგომეტრია.",
        "option2": "გულმკერდის რენტგენოგრაფია;",
        "option3": "ელექტროკარდიოგრაფია;",
        "answer": "ექოკარდიოგრაფია;",
        "option": "გულის კათეტერიზაცია;"
    },
    {
        "question": "განდევნის ფრაქცია ნორმაში არის",
        "answer": "56-78%;",
        "option1": "45-55%;",
        "option2": "30-45%;",
        "option3": "90%;",
        "option": "15-30%."
    },
    {
        "question": "რა სახის ჰიპერტროფია ვლინდება ექოკარდიოგრაფიულად გულის პარკუჭის მოცულობითიგადატვირთვის შემთხვევაში",
        "answer": "ექსცენტრული;",
        "option1": "კონცენტრული;",
        "option2": "იზოლირებული ძგიდის;",
        "option3": "კონცენტრული რემოდელირება;",
        "option": "ჰიპერტროფია ამ დროს საერთოდ არ ვლინდება."
    },
    {
        "question": "რა სახის შუილი გვხვდება წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს?",
        "option1": "დიასტოლური შუილი ფუძეზე;",
        "option2": "სისტოლური შუილი მწვერვალოზე;",
        "option3": "რომბისებრი სისტოლური შუილი მეორე ნეკნთაშუა არეში მარჯვენა პარასტერნალურხაზზე;",
        "answer": "სისტოლური შუილი მეორე-მესამე ნეკნთაშუა არეში მარცხენა პარასტერნალურ ხაზზე;",
        "option": "უწყვეტი ხასიათის სისტოლური შუილი V მოსასმენ წერტილზე.74"
    },
    {
        "question": "ლუტემბაშეს სინდრომი ვითარდება წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის შერწყმით:",
        "option1": "ფილტვის არტერიის სტენოზთან;",
        "option2": "შეძენილ აორტულ სტენოზთან;",
        "option3": "შეძენილ ტრიკუსპიდურ სტენოზთან;",
        "answer": "შეძენილ მიტრალურ სტენოზთან;",
        "option": "შეძენილ აორტულ ნაკლოვანებასთან."
    },
    {
        "question": "ტკაცუნა I ტონი დამახასიათებელია:",
        "option1": "აორტული ნაკლოვანებისთვის;",
        "option2": "დილატაციური კარდიომიოპათიისთვის;",
        "option3": "მიტრალური ნაკლოვანებისთვის;",
        "answer": "მიტრალური სტენოზისთვის;",
        "option": "აორტული სტენოზისთვის."
    },
    {
        "question": "აორტული ნაკლოვანებისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "სისტოლური შუილი მწვერვალოზე;",
        "option2": "ფიზიკური დატვირთვის დროს სტენოკარდიული ტკივილი და გონების დაკარგვა;",
        "answer": "სწრაფი, მაღალი და ხშირი პერიფერიული პულსი;",
        "option3": "სისტოლური შუილი აორტაზე;",
        "option": "არტერიული ჰიპოტონია."
    },
    {
        "question": "გულის მანკის ყველაზე ხშირი სახეობაა:",
        "option1": "აორტული სტენოზი;",
        "option2": "ტრიკუსპიდური სტენოზი;",
        "option3": "აორტული ნაკლოვანება;",
        "answer": "მიტრალური სარქვლის პროლაფსი;",
        "option": "მიტრალური სტენოზი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვალეთ რა არის დამახასიათებელი AV ბლოკადისათვის:",
        "option1": "QRS-ინტერვალის გახანგრძლივება.",
        "option2": "Q-თ ინტერვალის გახანგრძლივება.",
        "answer": "P-Q ინტერვალის გახანგრძლივება.",
        "option3": "R კბილის დეფორმაცია",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P კბილი დადებითია, P-Q ინტერვალი 0,22 წამი, QRS კომპლექსის ხანგრძლივობა 0,09წმ. დაახასიათეთ რითმის მოშლის სახე.",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია",
        "answer": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა ( I ხარისხის).",
        "option2": "მოციმციმე არითმია",
        "option3": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (II ხარისხის)",
        "option": "სრული ატრივენტრიკულური ბლოკადა."
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა V1-V6 განხრებში მიუთითებს:",
        "answer": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე.",
        "option1": "უკანა კედლის ინფარქტზე.",
        "option2": "წინა და უკანა კედლის გავრცელებულ ინფარქტზე.",
        "option3": "სეპტალურ ინფარქტზე.",
        "option": "წინა მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა წარმოადგენს მოციმციმე არითმიისთვის სადიაგნოზოელექტროკარდიოგრაფიულ კრიტერიუმს?",
        "option1": "თანაბარი Q-თ ინტერვალი",
        "option2": "არათანაბარი R-R ინტერვალი",
        "answer": "ფ ტალღების არსებობა",
        "option": "S-T სეგმენტის დაTკბილის დეფორმაცია.",
        "option3": "QRST -კომპლექსის დეფორმაცია."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია პათოგნომური სტენოკარდიისთვის?",
        "option1": "Q კბილი III და AVF განხრებში.75",
        "answer": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან და ST-სეგმენტის დეპრესია დატვირთვისას.",
        "option2": "ჩხვლეტითი ხასიათის ტკივილი გულის არეში ფიზიკური დატვირთვისას.",
        "option3": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია ფიზიკური დატვირთვის შემდეგ.",
        "option": "ნეგატიურიTკბილი V2- V6 განხრებში."
    },
    {
        "question": "ეკგ- ზე ზოგჯერ ნორმალური PQRST კომპლექსის შემდეგ აღინიშნება დეფორმიული QRSTკომპლექსი, რომლის წინაც R-R ინტერვალი შემოკლებულია, შემდეგი P კბილი გამოხატულიარ არის, დაასახელეთ არითმიის ტიპი: ",
        "option1": "მოციმციმე არითმია",
        "option2": "სუნთქვითი არითმია",
        "option3": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლია;",
        "answer": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია;",
        "option": "არასრული ატრივენტრიკულური ბლოკადა (I ხარისხი)."
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლიისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "სრული კომპენსატორული პაუზა.",
        "option2": "ექსტრასისტოლიის წინ P კბილის არარსებობა.",
        "answer": "ექსტრასისტოლური QRS- კომპლექსის ხანგრძლივობა არ აღემატება 0, 10 წმ.",
        "option3": "ექსტრასისტოლური კომპლექსის დეფორმაცია.",
        "option": "ექსტრასისტოლურიTკბილისა და QRS კომპლექსის მაქსიმალური დისკორდინატობა."
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა III და AVF განხრებში მიუთითებს :",
        "option1": "წინა-გავრცელებულ ინფარქტზე.",
        "answer": "უკანა კედლის ინფარქტზე.",
        "option2": "წინა და უკანა კედლის გავრცელებულ ინფარქტზე.",
        "option3": "სეპტალურ ინფარქტზე.",
        "option": "წინა მწვერვალის ინფარქტზე."
    },
    {
        "question": "რა ასახავს სრულ ატრიოვენტრიკულურ ბლოკადას?",
        "option1": "არათანაბარი P-Q ინტერვალი.",
        "option2": "R-R ინტერვალის მკვეთრი გახანგრძლივება: ",
        "option3": "თანაბარი R-R ინტერვალი .",
        "option": "თანაბარი P-P ინტერვალი.",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "სუპრავენრტიკულური ექსტრასისტოლისთვის არ არის დამახასიათებელი;",
        "option1": "არასრული კომპენსატორული პაუზის;",
        "option2": "QRST- კომპლექსის შეუცვლელობის;",
        "option3": "P კბილის დეფორმაციის;",
        "option": "P-Q ინტერვალის შეცვლის;",
        "answer": "QRST კომპლექსის დეფორმაციის;"
    },
    {
        "question": "პათოლოგიური Q კბილის არსებობა V1-V2 განხრებში მიუთითებს:",
        "option1": "უკანა კედლის ინფარქტზე;",
        "answer": "სეპტალურ ინფარქტზე.",
        "option2": "წინა და უკანა კედლის გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option3": "წინა გავრცელებულ ინფარქტზე;",
        "option": "წინა მწერვალის ინფარქტზე;"
    },
    {
        "question": "ვენკენბახის ტიპის ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა ხასიათდება;",
        "option1": "P-Q ინტერვალის პროგრესირებადი შემოკლებით;",
        "option2": "P-Q- ინტერვალის პროგრესირებადი გახანგრძლივებით;",
        "answer": "P-Q ინტერვალის პროგრესირებადი გახანგრძლივებით და პარკუჭოვანი კომპლექსისშემდგომი გამოვარდნით;",
        "option3": "ტაქიკარდიით;",
        "option": "ფიქსირებადი ბლოკადით 2: 1;"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P კბილები არ აღინიშნება, R-R ინტერვალები სხვადასხვა ხანგრძლივობისაა,აღინიშნება ფ ტალღები, დაასახელეთ არითმიის სახე;",
        "option1": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლია;76",
        "option2": "წინაგულოვანი თრთოლვა;",
        "option3": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია;",
        "option": "სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა;",
        "answer": "მოციმციმე არითმია;"
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ფიბრილაციისათვის დამახასიათებელი ეკგ ცვლილებებია:",
        "option1": "QRST-კომპლექსების ერთნაირი ამპლიტუდა;",
        "option2": "ST სეგმენტის შერწყმაTკბილთან;",
        "option3": "QRST კომპლექსების დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "answer": "ეკგ ელემენტების დიფერენცირების შეუძლებლობა;",
        "option": "ფ ტალღების არსებობა;"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ეკგ ნიშნებიდან, რომელია ყველაზე დამახასიათებელი დილატაციურიკარდიომიოპათიისათვის?",
        "option1": "P-Q ინტერვალის შემცირება ;",
        "option2": "ღ-კბილის ამპლიტუდის მომატება V4-V6 განხრებში;",
        "answer": "R -კბილის ვოლტაჟის დაქვეითება,Tკბილის დადაბლება ან ინვერსია;",
        "option3": "Q-თ ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი;"
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის უკანა ბაზალური ინფარქტისათვის დამახასიათებელია ცვლილებები შემდეგგანხრებში: ",
        "answer": "III-აVF, V7-9, D;",
        "option1": "I-III, აVL, V5-6, I;",
        "option2": "II-III; აVF, D;",
        "option3": "I, აVL, V1-6, A, I;",
        "option": "V1-4, A."
    },
    {
        "question": "წინაგულების ჰიპერტროფიისას ეკგ-ცვლილებებიდან რომელია დამახასიათებელი?",
        "option1": "P-Q-ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option2": "QRS-კომპლექსის დეფორმაცია და გახანგრძლივება;",
        "answer": "P-კბილის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option3": "T-კბილის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფიის დროს ქვემოთ ჩამოთვლილი ეკგ ნიშნებიდან, რომელიადამახასიათებელი?",
        "option1": "QRST კომპლექსის დეფორმაცია და გაფართოება;",
        "option2": "მარცხენა ტიპის ეკგ;",
        "option3": "QRS- ინტერვალის გახანგრძლივება.",
        "option": "T- კბილების ინვერსია;",
        "answer": "ყველა ზემოთ აღნიშნული;"
    },
    {
        "question": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფიის დროს ქვემოთ ჩამოთვლილი ეკგ ნიშნებიდან რომელიადამახასიათებელი?",
        "option1": "შ-კბილის გაფართოება და დეფორმაცია.",
        "option2": "მარჯვენა ტიპის ეკგ",
        "option3": "QRS-ინტერვალის გახანგრძლივება;",
        "option": "QRST-კომპლექსის დეფორმაცია;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი;"
    },
    {
        "question": "ბრონქული ასთმის დროს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი მონაწილეობს ობსტრუქციისჩამოყალიბებაში, გარდა: ",
        "answer": "ლარინგოსპაზმი;",
        "option1": "ლორწოთი ბრონქის სანათურის დახშობა;",
        "option2": "სასუნთქი გზების ანთება",
        "option3": "ბრონქოსპაზმი;",
        "option": "სასუნთქი გზების შეშუპება;77"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზიის უხშირესი მიზეზია:",
        "option1": "ტუბერკულოზი;",
        "option2": "ბრონქული ასთმა;",
        "option3": "ყივანახველა;",
        "answer": "ბრონქოპნევმონია;",
        "option": "გრიპი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ტესტებიდან ყველაზე ზუსტად რა განასხვავებს ფილტვების რესტრიქციულდაავადებებს ობსტრუქციულისაგან;",
        "option1": "სუნთქვითი მოცულობა;",
        "option2": "ფილტვების საციცოცხლო ტევადობა;",
        "option3": "ფორსირებული ამოსუნთქვის მოცულობა;",
        "answer": "ფორსირებული ამოსუნთქვის მოცულობა/ფილტვების საციცოცხლო ტევადობასთან (ტიფნოსინდექსი);",
        "option": "ნარჩენი მოცულობა."
    },
    {
        "question": "ფილტვების რა სახის დაზიანებაა დამახასიათებელი სისტემური წითელი მგლურასთვის;",
        "answer": "პნევმონიტი, ექსუდაციური პლევრიტი;",
        "option1": "ფილტვების ინტერსტიციული ფიბროზი;",
        "option2": "პლევრული შვარტები ( შეხორცებები);",
        "option3": "ბრონქების კედლის ინფილტრატი;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის პათოგნომური ქრონიკული ფილტვისმიერი გულისათვის:",
        "option1": "მოციმციმე არიტმია;",
        "option2": "გულის მარცხენა საზღვრის გადიდება;",
        "answer": "ვენური წნევის მომატება;",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია;",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ქრონიკული ბრონქიტის გართულება არ შეიძლება იყოს;",
        "option1": "დიფუზური პნევმოფიბროზი;",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემა;",
        "option3": "ფილტვისმიერი გული;",
        "answer": "მშრალი პლევრიტი;",
        "option": "ბრონქოექტაზიური დაავადება."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა არის პათოგნომური ფილტვების აბსცესისათვის?",
        "option1": "ლეიკოციტოზი;",
        "option2": "მაღალი ტემპერატურა;",
        "option3": "ხველა სავსე პირით;",
        "option": "ინფილტრაციის ფონზე მრგვალი ღრუს არსებობა ჰორიზონტალური დონით;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ფილტვების შეშუპების მიზეზი არ შეიძლება იყოს:",
        "option1": "გულის ანევრიზმა;",
        "answer": "პნევმონია.",
        "option2": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option3": "აორტის სარქვლის ნაკლოვანება;",
        "option": "მარცხენა პარკუჭის უკმარისობა;"
    },
    {
        "question": "მწვავე რესპირატორული უკმარისობის მიზეზი არ შეიძლება იყოს;",
        "option1": "ლარინგოსპაზმი;",
        "option2": "ხორხის მწვავე შეშუპება.",
        "option3": "ბრონქული ასთმი;",
        "answer": "კეროვანი პნევმონია;",
        "option": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია;"
    },
    {
        "question": "კუჭ-ნაწლავის რეფლუქსს არ იწვევს;",
        "option1": "იზოსორბიდ დინიტრატი;",
        "option2": "დილთიაზემი;78",
        "answer": "ქლორპროპამიდი",
        "option3": "ატროპინი;",
        "option": "თამბაქო;"
    },
    {
        "question": "კუჭ-საყლაპავის რეფლუქსის სამკურნალოდ არ გამოიყენება;",
        "answer": "M-ქოლინოლიზური საშუალებები;",
        "option1": "ანტაციდი;",
        "option2": "H2-რეცეპტორების ბლოკერები;",
        "option3": "პროტონული ტუმბოს ინჰიბიტორი;",
        "option": "პროკინეტიკები;"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი კლინიკური ნიშნებიდან რომელი არ ახასიათებს გასტრო-ეზოფაგურრეფლუქსს?",
        "option1": "დისფაგია;",
        "option2": "რეგურგიტაცია;",
        "option3": "ოდინოფაგია;",
        "option": "გულძმარვა;",
        "answer": "სლოკინი."
    },
    {
        "question": "გულმკერდში უცნობი გენეზის ტკივილის ყველაზე ხშირი მიზეზია:",
        "answer": "კუჭ-საყლაპავის რეფლუქსი;",
        "option1": "საყლაპავის მოტორული ფუნქციის დარღვევა;",
        "option2": "ძვალ-კუნთოვანი აპარატის დაზიანება;",
        "option3": "ფსიქიკის დარღვევა;",
        "option": "შემომსარტყველი ლიქენი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან კუჭის რომელ ნაწილში ვითარდება ყველაზე ხშირად B ტიპის გასტრიტი?",
        "option1": "მცირე სიმრუდე;",
        "answer": "ანტრალური მიდამო;",
        "option2": "დიდი სიმრუდე;",
        "option3": "სუბკარდიული ნაწილი;",
        "option": "ფუნდალური ნაწილი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი სამკურნალწამლო საშუალებები ითვლება დღეისათვის ყველაზეეფექტურად პეპტიური წყლულის სამკურნალოდ?",
        "option1": "ანტისეკრეციული საშუალებები;",
        "option2": "გასტროციტოპროტექტორები;",
        "answer": "ანტისეკრეტორული და ანტიბაქტერიული საშუალებები;",
        "option": "ანტიბაქტერიული პრეპარატები;",
        "option3": "ანტაციდები."
    },
    {
        "question": "პანკრეასის კუნძულოვანი ქსოვილის სიმსივნის დიაგნოზისთვის, ჩამოთვლილთაგან რომელიმეთოდია ყველაზე მგრძნობიარე?",
        "option1": "ენდოსკოპიური რეტროგრადული პანკრეატოქოლანგიოგრაფია;",
        "option2": "ულტრაბგერითი სკანირება;",
        "answer": "ენდოსკოპიური ულტრაბგერითი სკანირება;",
        "option3": "კომპიუტერული ტომოგრაფია;",
        "option": "მაგნიტურ რეზონანსული ტომოგრაფია."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მდგომარეობაა ჭეშმარიტი გაღიზიანებული ნაწლავისსინდრომისათვის?",
        "option1": "იმუნური მექანიზმის დარღვევა;",
        "option2": "ლაქტაზის დეფიციტი;",
        "answer": "ნერვულ-კუნთოვანი და ჰორმონული დეფექტი;",
        "option3": "კიბოსწინარე მდგომარეობა;",
        "option": "ფეკალური მასების შეუკავებლობა."
    },
    {
        "question": "რომელია იშემიური კოლიტის ყველაზე 'საყვარელი' (ხშირი) განვითარების ადგილი?",
        "option1": "ბრმა ნაწლავი;79",
        "option2": "სწორი ნაწლავი;",
        "option3": "სიგმური კოლინჯი;",
        "answer": "ელენთის კუთხე;",
        "option": "ღვიძლის კუთხე."
    },
    {
        "question": "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომთან ასოცირებული სიმსივნე (გასტრინომა) ყვალაზე ხშირადლოკალიზდება: ",
        "option1": "კუჭში;",
        "option2": "ნაწლავში;",
        "answer": "პანკრეასში;",
        "option3": "ელენთაში;",
        "option": "ლიმფურ ჯირკვლებში."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილ პათოლოგიათაგან, რომელი არაა დამახასიათებელი კრონის დაავადებისათვის?",
        "option1": "აფთოზური წყლული",
        "option2": "სტრიქტურები;",
        "option3": "ფისტულები და მიკროფისურები;",
        "answer": "ფსევდოპოლიპოზი;",
        "option": "გრანულომა."
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი კოლიტისათვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი ნიშანი, გარდა:",
        "answer": "სტრიქტურები და ფისტულები;",
        "option1": "სისხლდენა;",
        "option2": "ფსევდოპოლიპოზი;",
        "option3": "დიარეა;",
        "option": "კვანძოვანი ერითემა."
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირად რომელი სიმპტომი ვლინდება მწვავე გლომერულონეფრიტის დროს?",
        "option1": "შეშუპება;",
        "option2": "ლეიკოციტურია;",
        "answer": "პროტეინურია;",
        "option3": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "ტკივილი წელის არეში."
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომი არ არის დამახასიათებელი ქრონიკული ნეფროზული სინდრომისათვის?",
        "option1": "შეშუპება;",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option2": "ჰიპოალბუმინემია;",
        "option3": "პროტეინურია."
    },
    {
        "question": "ჰიპერტონული ტიპის ქრონიკული გლომერულონეფრიტის გამწვავებისათვისდამახასიათებელია ყველა სიმპტომი, გარდა: ",
        "answer": "შეშუპება;",
        "option1": "პროტეინურია;",
        "option2": "ჰემატურია;",
        "option3": "ცილინდრურია;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზია."
    },
    {
        "question": "რა არის თირკმლების ქრონიკული უკმარისობის დამადასტურებელი ნიშანი;",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option2": "ოლიგურია;",
        "option3": "პროტეინურია;",
        "option": "ჰიპერკალიემია;",
        "answer": "კრეატინინის მომატება სისხლში;"
    },
    {
        "question": "რა არის ჩვენება ჰემოდიალიზისათვის?",
        "option1": "ინფექციური გართულებანი;",
        "option2": "გამოხატული შეშუპება;",
        "answer": "კრეატინინის მომატება სისხლში;",
        "option3": "სტაბილური არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "მხედველობის დაქვეითება.80"
    },
    {
        "question": "მწვავე ნეფროზული სინდრომი ხასიათდება:",
        "answer": "შეშუპებით, ჰიპო და დისპროტეინემიით, ჰიპერქოლესტერინემიით;",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზიით, შეშუპებით, პროტეინურიით, ჰემატურიით;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზიით, ჰიპერქოლესტერინემიით."
    },
    {
        "question": "თირკმლების მწვავე უკმარისობისას სიცოცხლისათვის უშუალო საფრთხეს წარმოადგენს:",
        "option1": "სისხლში შარდოვანას შემცველობის მომატება;",
        "option2": "სისხლში კრეატინინის შემცველობის მომატება;",
        "answer": "ჰიპერკალიემია;",
        "option3": "ჰიპერფოსფატემია;",
        "option": "ჰიპერურიკემია."
    },
    {
        "question": "შარდის დათესვას აზრი აქვს:",
        "option1": "მწვავე ჩირქოვანი პიელონეფრიტის;",
        "option2": "ქრონიკული აქტიური პიელონეფრიტის;",
        "option3": "ქრონიკული ლატენტური პიელონეფრიტის;",
        "option": "არც ერთ ჩამოთვლილ შემთხვევაში;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში."
    },
    {
        "question": "მეორადი ამილოიდიზი შესაძლოა განვითარდეს:",
        "option1": "რევმატოიდული ართრიტის;",
        "option2": "ფსორიაზული ართრიტის;",
        "option": "სიმსივნეების;",
        "option3": "ბრონქოექტაზიური დაავადების;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში."
    },
    {
        "question": "უროგრაფია საშუალებას იძლევა;",
        "option1": "დადგინდეს თირკმლის ზომები;",
        "option2": "დადგინდეს თირკმლის მდებარეობა;",
        "option3": "გამოავლინოს კონკრემენტები;",
        "option": "შეფასდეს თირკმლის ფუნქცია;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი პასუხი სწორია."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია ყველაზე დამახასიათებელი გულისმარცხენამხრივი უკმარისობის დროს?",
        "option1": "კისრის ვენების შებერილობა;",
        "answer": "ორთოპნოე;",
        "option2": "ასციტი;",
        "option3": "ანორექსია;",
        "option": "შეშუპება."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი მიზეზებიდან, რომელი განაპირობებს ყველაზე ხშირად შეგუბებითიკარდიომიოპათიის განვითარებას?",
        "option1": "ენდოკრინოპათიები (ჰიპოთირეოზი);",
        "option2": "მეტაბოლური დარღვევები (ჰიპოფოსფატემია);",
        "answer": "დექსორუბიცინის (ონკოლოგიური პრეპარატი) დიდი დოზებით მკურნალობა;",
        "option": "ქრონიკული ალკოჰოლიზმი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელი ნიშანი მიუთითებს გულის ტამპონადის განვითარებაზე?",
        "option1": "მაღალი პულსური წნევა;",
        "option2": "კუსმაულის სიმპტომი;",
        "option": "გაძლიერებული გულის საძგერი;",
        "answer": "პარადოქსული პულსი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელი ადასტურებს კონსტრიქციული პერიკარდიტის დიაგნოზს?",
        "option1": "გულის პირველი და მეორე ტონების გაძლიერება;",
        "answer": "კისრის ვენების შებერვა შესუნთქვის ფაზაში;",
        "option2": "არაერთნაირი წნევა დიასტოლის ფაზაში გულის ოთხივე კამერაში;",
        "option": "მარცხენამხრივი უკმარისობის ნიშნების პრევალირება.81"
    },
    {
        "question": "პერიკარდიტის მიზეზებია ყველა, გარდა ერთისა:",
        "answer": "ტოქსიური ზემოქმედება;",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინფარქტი;",
        "option2": "ონკოლოგიური დაავადებები;",
        "option3": "რევმატიული დაავადებები;",
        "option": "ურემია."
    },
    {
        "question": "კარდიომიოპათია წარმოადგენს შესაძლო დიაგნოზს ყველა ჩამოთვლილი ავადმყოფისათვისგარდა: ",
        "option1": "ასიმპტომური ავადმყოფი, რომელმაც მოგვმართა ეკგ-ზე ცვლილებების გამო;",
        "answer": "ავადმყოფი, რომელმაც მოგვმართა გამოკვლევისათვის მარცხენა წინაგულის იზოლირებულიგადიდებისა და მიტრალური რეგურგიტაციული შუილის გამო;",
        "option2": "ასიმპტომური ავადმყოფი, რომელიც გამოგზავნილია გამოსაკვლევად კარდიომეგალიის გამო;",
        "option3": "ავადმყოფი, რომელსაც თითქმის ერთდროულად განუვითარდა მარცხენა და მარჯვენა გულისშეგუბებითი უკმარისობის ნიშნები;",
        "option": "ავადმყოფი, რომელსაც აწუხებს სისუსტე, დაღლა და ქოშინი ფიზიკური დატვირთვისას."
    },
    {
        "question": "დილატაციური კარდიომიოპათიისათვის აუსკულტაციურად დამახასიათებელია:",
        "option1": "დიასტოლური შუილი ფილტვის არტერიაზე;",
        "option2": "ტკაცუნა I ტონი;",
        "option3": "მწვერვალზე დიასტოლური შუილი;",
        "option": "გაძლიერებული Iვტონი;",
        "answer": "გალოპის რითმი."
    },
    {
        "question": "პერიკარდიტი ჩვეულებრივ თან ახლავს ყველა ჩამოთვლილ მდგომარეობას, გარდა:",
        "option1": "რევმატიზმი;",
        "answer": "ქუნთრუშა;",
        "option2": "ტუბერკულოზი;",
        "option3": "სისტემური წითელი მგლურა;",
        "option": "მიოკარდიუმის ინფარქტი."
    },
    {
        "question": "კალცინოზი, რეინოს სინდრომი, ეზოფაგიტი, სკლეროდაქტილია, ტელეანგიექტაზიები (QRSTსინდრომი) დამახასიათებელია: ",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურასთვის;",
        "answer": "სისტემური სკლეროდერმიისთვის;",
        "option2": "რევმატოიდული ართრიტისთვის;",
        "option3": "კვანძოვანი პერიარტერიტისთვის;",
        "option": "დერმატომიოზიტისთვის."
    },
    {
        "question": "ლეიკოპენია ხშირად ვლინდება:",
        "option1": "კვანძოვანი პოლიარტერიტის დროს;",
        "option2": "სისტემური სკლეროდერმიის დროს;",
        "answer": "სისტემური წითელი მგლურას დროს;",
        "option3": "დერმატომიოზიტის დროს;",
        "option": "რევმატოიდული ართრიტის დროს."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ფერმენტებიდან რომელია ყველაზე სპეციფიკური დერმატომიოზიტისათვის?",
        "option1": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა;",
        "option2": "ასპარტატ-ამინოტრანსფერაზა;",
        "option3": "ალანინ-ამინოტრანსფერაზა;",
        "answer": "კრეატინფოსფოკინაზა;",
        "option": "ტუტე-ფოსფატაზა."
    },
    {
        "question": "რევმატოიდული ართრიტის კლინიკურ სურათში ყველაზე ხშირად გვხვდება შემდეგინიშნები, გარდა: ",
        "option1": "კუნთების ატროფია;",
        "option2": "პროქსიმალური ფალანგთაშორისი და სხივ მაჯის სახსრების დაზიანება;",
        "option3": "რევმატოიდული კვანძები;",
        "answer": "ჰებერდენის კვანძები;",
        "option": "დილის შებიჭილობა.82"
    },
    {
        "question": "ტაკაიასუს სინდრომი ხასიათდება:",
        "option1": "დაბალი წნევით ქვემო კიდურებზე და მაღალი წნევით ზემო კიდურებზე;",
        "answer": "მაღალი წნევით ქვემო კიდურებზე და დაბალი წნევით ზემო კიდურებზე;",
        "option2": "არტერიული ჰიპერტენზიით;",
        "option": "დიასტოლური შუილით მწვერვალზე."
    },
    {
        "question": "კვანძოვანმა პოლიარტერიტმა შეიძლება გამოიწვიოს გულ-სისხლძარღვთა სისტემის ყველაჩამოთვლილი დაზიანება, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option2": "მწვავე კორონარული უკმარისობა;",
        "answer": "აორტული სარქველის დაზიანება;",
        "option3": "პერიკარდიტი;",
        "option": "მიოკარდიტი."
    },
    {
        "question": "თირკმლის უკმარისობის მიუხედავად, რომელი დაავადებების დროს გვხვდება თირკმლისშედარებით დიდი ზომები: ",
        "option1": "ქრონიკული პიელონეფრიტი;",
        "answer": "ამილოიდოზი;",
        "option2": "დიაბეტური ნეფროპათია;",
        "option3": "ქრონიკული გლომელურონეფრიტი."
    },
    {
        "question": "ჰიპერნეფრომის გამოვლინება შეიძლება იყოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი, გარდა:",
        "option1": "პოლიციტემია;",
        "option2": "შემცივნება და ცხელება;",
        "answer": "პიურია;",
        "option3": "ჰემატურია;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტონია."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან, რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს თირკმლის ამილოიდოზი:",
        "option1": "ქრონიკული პიელონეფრიტი;",
        "option2": "ქრონიკული გლომერულონეფრიტი;",
        "option3": "მგლურას ნეფრიტი;",
        "option": "დიაბეტური ნეფროპათია;",
        "answer": "მიელომური დაავადება."
    },
    {
        "question": "თირკმლის მწვავე უკმარისობა შეიძლება განვითარდეს ყველა შემთხვევაში, გარდა:",
        "option1": "მწვავე გლომელურონეფრიტი;",
        "answer": "თირკმლის პოლიკისტოზი;",
        "option2": "ფენაცეტინის გამოყენება;",
        "option": "შოკი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ფაქტორებიდან, რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს თირკმლის მწვავეუკმარისობა: ",
        "option1": "პოსტჰემორაგიული ჰიპოტენზია;",
        "option2": "პროფუზული დიარეა;",
        "option3": "ხშირი, უწყვეტი ღებინება;",
        "option": "არათანამოსახელე ჯგუფის სისხლის გადასხმა;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "რომელი მაჩვენებელი ითვლება ყველაზე დამაჯერებლად ჰემოდიალიზზე გადასვლისათვისთირკმლის ქრონიკული დაავადების დროს: ",
        "answer": "კონსერვატიული მკურნალობის მიმართ რეფრაქტერული ჰიპერკალიემია 7 მმოლი/ლ-ზემეტი;",
        "option1": "კრეატინინის დონე 500 მმოლი/ლ ფარგლებში;",
        "option2": "ჰიპერმაგნიემია;",
        "option3": "ურემიული პერიკარდიტი;",
        "option": "ურემიული ენცეფალოპათია."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი არ იწვევს თირკმლის მწვავე უკმარისობას:",
        "answer": "ბეტა-ბლოკერები;",
        "option1": "ამინოგლიკოზიდები;83",
        "option2": "ციტოსტატიკები;",
        "option": "ანთების საწინააღმდეგო არასტეროიდული პრეპარატები."
    },
    {
        "question": "ამ დაავადებებიდან რომელი შეიძლება გართულდეს ნეფროზული სინდრომით:",
        "option1": "კონის სინდრომი;",
        "option2": "თირეოტოკსიკოზი;",
        "option3": "ადისონის დაავადება;",
        "answer": "შაქრიანი დიაბეტი;",
        "option": "უშაქრო დიაბეტი."
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომი არ არის სწორი ნეფროზულ სინდრომთან მიმართებაში:",
        "answer": "ჰიპოქოლესტერინემია",
        "option1": "პროტეინურია;",
        "option2": "ჰიპოპროტეინემია;",
        "option3": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "შეშუპება."
    },
    {
        "question": "ნეფროზული სინდრომი შეიძლება თან ახლდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ არაინფექციურდაავადებას გარდა: ",
        "answer": "იდიოპათიური კარდიომიოპათია;",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა;",
        "option2": "ფილტვის კიბო;",
        "option3": "კვანძოვანი პოლიარტერიიტი;",
        "option": "შონლაინ – ჰენოხის დაავადება."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომელს ახასიათებს ასეპტიური პიურია:",
        "option1": "ქრონიკული გლომერულონეფრიტი;",
        "option2": "თირკმლის პოლიკისტოზი;",
        "option3": "თირკმლია ამილოიდოზი;",
        "option": "ქრონიკული პიელონეფრიტი;",
        "answer": "თირკმლის ტუბერკულოზი."
    },
    {
        "question": "მინიმალური ცვლილებებით მიმდინარე გლომერულონეფრიტი ხასიათდება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი ნიშნებით გარდა: ",
        "option": "უფრო ხშირად ავადდებიან ბავშვები;",
        "answer": "არასელექციური პროტეინურიით;",
        "option1": "ნეფროზული სინდრომით;",
        "option2": "ხშირად წინ უძღვის ზედა სასუნთქი გზების ვირუსული ინფექცია;",
        "option3": "ჰიპერფიბრინოგენემიით."
    },
    {
        "question": "დიაბეტური ნეფროპათიის დროს მიკროალბუმინურიის პრევენცია, ან მისი რეგრესიშესაძლებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი საშუალებებით, გარდა: ",
        "option1": "ჰიპერგლიკემიის ხშირი კონტროლი;",
        "option2": "არტერიული წნევის მართვა;",
        "answer": "ბეტა-ადრენობლოკატორები;",
        "option3": "აგფ-ინჰიბიტორები;",
        "option": "აგფ-რეცეპტორების ბლოკერები."
    },
    {
        "question": "მეორადი გლომერულოპათია დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილიდაავადებებისათვის, გარდა: ",
        "answer": "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის პეპტიური წყლული;",
        "option1": "შაქრიანი დიაბეტი;",
        "option2": "კვანძოვანი პოლიარტერიიტი;",
        "option3": "ლიმფოგრანულომატოზი;",
        "option": "ვეგენერის გრანულომატოზი."
    },
    {
        "question": "რომელი კლინიკური ნიშნით არ შეიძლება გამოვლინდეს მგლურას ნეფრიტი:",
        "option1": "იზოლირებული შარდის სინდრომი;",
        "answer": "ბაქტერიურია;",
        "option2": "მწვავე ნეფრიტული სინდრომი;",
        "option3": "ნეფროზული სინდრომი;84",
        "option": "თირკმლების მწვავე უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "ქრონიკულად მიმდინარე პიელონეფრიტისათვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი ნიშანი, გარდა: ",
        "option1": "ბაქტერიურია, ლეიკოციტურია;",
        "option2": "ნიქტურია;",
        "option3": "პოლიურია;",
        "answer": "ერითროციტურია;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზია."
    },
    {
        "question": "თირკმლის მეორადი ამილოიდოზი გვხვდება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადების დროს,გარდა: ",
        "option1": "ტუბერკულოზი;",
        "option2": "ბრონქოექტაზიული დაავადება;",
        "answer": "წითელი მგლურა;",
        "option3": "რევმატოიდული პოლიართრიტი;",
        "option": "მიელომური დაავადება."
    },
    {
        "question": "მწვავე პიელონეფრიტისათვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი სიმპტომი, გარდა:",
        "option1": "სხეულის ტემპერატურის მატება;",
        "answer": "შეშუპება;",
        "option2": "დიზურია;",
        "option3": "პიურია;",
        "option": "ტკივილი წელის არეში."
    },
    {
        "question": "მწვავე ნეფრიტული სინდრომისათვის დამახასიათებელია ყველა, გარდა:",
        "option1": "პროტეინურია;",
        "option2": "ჰემატურია;",
        "answer": "მიოგლობინურია;",
        "option": "გორგლოვანი ფილტრაციის სიჩქარის დაქვეითება;",
        "option3": "არტერიული ჰიპეტენზია."
    },
    {
        "question": "ნეფროზულ სინდრომს ახასიათებს ყველა ნიშანი, გარდა:",
        "answer": "ოქსალურია;",
        "option1": "ჰიპოპროტეინემია;",
        "option2": "პროტეინურია;",
        "option3": "ჰიპერქოლესტერინემია;",
        "option": "დისლიპიდემია."
    },
    {
        "question": "რომელი მონაცემი არ არის დამახასიათებელი მწვავე პოსტ-სტრეპტოკოკურიგლომელურონეფრიტისათვის: ",
        "option1": "ჰემატურია;",
        "option2": "ოლიგურია;",
        "answer": "ცხელება;",
        "option3": "შეშუპება;",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზია."
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის სტანინგის შესახებ მართებულია ყველა ქვემოთმოყვანილი მტკიცება, გარდაერთისა: ",
        "option1": "სტანინგი შესაძლოა იყოს გლობალური ან რეგიონალური;",
        "option2": "სტანინგი ვითარდება კორონარული შუნტირების შემდეგ;",
        "option3": "სტანიგის განვითარებას ხელს უწყობს ჟანგბადის თავისუფალი რადიკალებისა დაინტრაცელულური კალციუმის დაგროვება;",
        "option": "სტანინგი იწვევს როგორც სისტოლურ, ისე დიასტოლურ დისფუნქციას;",
        "answer": "ეს არის მიოკარდიუმის ფუნქციის დაქვეითება, რაც გამოწვეულია ქრონიკულიჰიპოპერფუზიით."
    },
    {
        "question": "ჰიპერლიპიდემიის მკურნალობის შესახებ მართებულია ყველა მტკიცება, გარდა ერთისა:",
        "option1": "ესტროგენებით მკურნალობის შედეგად იზრდება ტრიგლიცერიდების დონე;",
        "answer": "აგფ-ინჰიბიტორები ცვლიან ლიპიდურ პროფილს;",
        "option2": "ალფა ადრენერგული ბლოკერები არ ცვლიან ლიპიდურ პროფილს;",
        "option": "კალციუმის ანტაგონისტებს გააჩნიათ ნეიტრალური ეფექტები ლიპიდების მიმართ;85",
        "option3": "არასელექციური ბეტა-ბლოკერები ზრდიან ძალიან დაბალი სიმკვრივის ლიპოპროტეინებისდონეს."
    },
    {
        "question": "არასტაბილური სტენოკარდიის დროს ანტიაგრეგანტებისა და ანტიკოაგულანტების შესახებმართებულია ყველა ქვემოთ მოყვანილი მტკიცება, გარდა ერთისა: ",
        "option": "ასპირინი ამცირებს მიოკარდიუმის ინფარქტის განვითარების სიხშირესა და სიკვდილიანობას50%-ში;",
        "answer": "ასპირინის მცირე დოზები <160მგ არ ახდენს გავლენას სიკვდილიანობასა და რეინფარქტებისსიხშირეზე;",
        "option1": "არასტაბილური სტენოკარდიის დროს შეტევების პროფილაქტიკის მიზნით მკურნალობაუფრო მიზანშეწონილია ჰეპარინით, ვიდრე ასპირინით მკურნალობა;",
        "option2": "ასპირინისა და ჰეპარინის კომბინაცია უფრო მიზანშეწონილია, ვიდრე მხოლოდ ჰეპარინისგამოყენება, რადგან ჰეპარინის მოხსნის შემდეგ სტენოკარდიული შეტევა უფრო ნაკლებისიხშირით ვითარდება;",
        "option3": "ასპირინის უკუჩვენების შემთხვევაში მიზანშეწონილია ტიკლოპიდინით მკურნალობა."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი ყველა მტკიცება გულის არეში ტკივილის შესახებ არ ახასიათებსკორონარულ დაავადებას, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "ტკივილის ინტენსივობა ძლიერდება ღრმა ჩასუნთქვის შედეგად;",
        "option2": "ტკივილის ინტენსივობა მცირდება ჰორიზონტალურ მდგომარეობაში გადასვლის შედეგად;",
        "option3": "ტკივილის ლოკალიზაციის მიდამო შეესაბამება თითის წვერის ზომას;",
        "answer": "ტკივილი იწყება თანდათანობით და აღწევს მაქსიმალურ ინტენსივობას რამოდენიმე წუთისგანმალობაში;",
        "option": "ტკივილი მცირდება წყლის მიღების შემდეგ."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი ყველა მტკიცება მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტის შესახებ მართებულია,გარდა ერთისა: ",
        "option": "აუტოფსიის შედეგების მიხედვით მიოკარდიუმის ინფარქტის მქონე პაციენტთა მცირერაოდენობას აღმოაჩნდა ნორმალური კორონარული არტერიები;",
        "answer": "აუტოფსიით პაციენტთა ორ მესამედში ვლინდება ერთი კორონარული არტერიის კრიტიკულიობსტრუქცია;",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინფარქტის მწვავე ფაზაში ანგიოგრაფიის ჩატარება შედარებით უსაფრთხოა;",
        "option2": "მიოკარდიუმის ტრანსმურული ინფარქტის პირველ საათებში პაციენტთა 90%-ს აღენიშნებაშესაბამისი არტერიის ტოტალური ოკლუზია;",
        "option3": "სპონტანური თრომბოლიზისის შედეგად შესაძლოა შემცირდეს სისხლძარღვის ტოტალურიოკლუზია მიოკარდიუმის ინფარქტის დროს."
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის ნიშნებია:",
        "option1": "ჰეპატოსპლენომეგალია;",
        "option2": "ჰიპერბილირუბინემია;",
        "option3": "'სისხლძარღვოვანი ვარსკვლავები';",
        "option": "ჰეპატოენცეფალოპათია;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის გართულებებია:",
        "option1": "სისხლდენა საყლაპავის ვენებიდან;",
        "option2": "ასციტი;",
        "option3": "ჰეპატოენცეფალოპათია;",
        "option": "კიბოდ ტრანსფორმაცია;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზისა და პირველადი კიბოს განმასხვავებელი ნიშანია:",
        "option1": "ალფა-ფეტოპროტეინის მომატება;",
        "option2": "ტომოგრამაზე კეროვანი დაზიანება;",
        "option3": "ექოსკენირებით კეროვანი დაზიანება;",
        "option": "იზოტოპური სკენირებით იზოტოპის ჩართვის კეროვანი დეფექტი;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის სამკურნალოდ გამოიყენება:",
        "option1": "სანდოსტატინი (სომატოსტატინის ჯგუფი)86",
        "option2": "კონტრიკალი (პროტეოლიზის ინჰიბიტორი)",
        "option3": "გორდოქსი (პროტეოლიზის ინჰიბიტორი)",
        "option": "კრეონი (ფერმენტული პრეპარატი)",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების სამკურნალოდ გამოიყენება:",
        "option1": "ომეპრაზოლი; პროტონული ტუმბოს ინჰიბიტორი;",
        "option2": "ფამოტიდინი (H2-რეცეპტორების ანტაგონისტი;",
        "option3": "ბისმუტის ტრიკალიუმ დიციტრატი (შემოგარსველი)",
        "option": "ანტიბიოტიკი;",
        "answer": "ზემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატების კომბინაცია."
    },
    {
        "question": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტის სამკურნალო პრეპარატებია:",
        "option1": "ანთების საწინააღმდეგო;",
        "option2": "ფაღარათის საწინააღმდეგო;",
        "option3": "იმუნომოდულატორები;",
        "option": "პრობიოტიკები;",
        "answer": "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ყაბზობის სამკურნალო უნივერსალური სქემა:",
        "option1": "ცერუკალი და დუფალაკი;",
        "option2": "ცერუკალი, დუფალაკი და რექტალური სანთელი;",
        "answer": "დუფალაკი, დუსპატალინი და რექტალური სანთელი;",
        "option3": "დუფალაკი და რექტალური სანთელი;",
        "option": "დუფალაკი."
    },
    {
        "question": "კლებსიელებით გამოწვეული (ფრიდლენდერის) პნევმონიისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "მშრალი პლევრიტი;",
        "option2": "მთელი წილის დაზიანება;",
        "answer": "ფილტვის კეროვანი დაზიანება;",
        "option": "ორმხრივი დაზიანება."
    },
    {
        "question": "'რენტგენონეგატიურია': ",
        "option1": "კრუპოზული პნევმონია;",
        "answer": "მიკოპლაზმური პნევმონია;",
        "option2": "სტაფილოკოკური პნევმონია;",
        "option": "სტრეპტოკოკული პნევმონია."
    },
    {
        "question": "ექსუდაციური პლევრიტით უფრო ხშირად რთულდება:",
        "option1": "ვირუსული პნევმონია;",
        "option2": "რიკეტსიული პნევმონია;",
        "answer": "პნევმოკოკური პნევმონია (კრუპოზული პნევმონია);",
        "option": "მიკოპლაზმური პნევმონია."
    },
    {
        "question": "არაპროდუქტიული ხველა უფრო მეტად ახასიათებს:",
        "answer": "მიკოპლაზმურ პნევმონიას;",
        "option1": "კრუპოზულ პნევმონიას;",
        "option2": "სტაფილოკოკურ პნევმონიას;",
        "option": "სტრეპტოკოკურ პნევმონიას."
    },
    {
        "question": "პნევმოცისტური პნევმონიების დროს სამკურნალოდ გამოიყენება:",
        "option1": "კლაფორანი;",
        "option2": "ამოქსიცილინი;",
        "answer": "ბისეპტოლი;",
        "option": "გენტამიცინი."
    },
    {
        "question": "ლეგიონერების დაავადების გაჩენა ხშირად უკავშირდება:",
        "option": "ასპირაციას;",
        "answer": "აორთქლებად კონდიციონერებს;",
        "option1": "ხანგრძლივ წოლით მდებარობას;",
        "option2": "შაქრიან დიაბეტს.87"
    },
    {
        "question": "რიკეტსიული პნევმონიის სამკურნალოდ გამოიყენება:",
        "answer": "ტეტრაციკლინი.",
        "option1": "რაციოცეფი;",
        "option2": "ამიკაცინი;",
        "option": "ბისეპტოლი;"
    },
    {
        "question": "დადგენილი პნევმონიის შემთხვევაში, რომელი გამოკვლევა გვეხმარება მკურნალობისოპერატიულად დაწყებაში: ",
        "answer": "ნახველის გრამის წესით შეღებვა;",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი;",
        "option2": "სისხლის ბაქტერიოლოგიური გამიკვლევა;",
        "option": "ელექტროკარდიოგრფია."
    },
    {
        "question": "რომელი ინსტრუმენტული მონაცემები ახასიათებს კრუპოზულ პნევმონიას?",
        "option1": "ფილტვების სასიცოცხლო მოცულობის დაქვეითება",
        "option2": "ბრონქის სანათურის შევიწროება ბრონქოსკოპიით",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად ფილტვის წილის ჰომოგენური დაჩრდილვა",
        "option": "ლეიკოციტოზის და ედს-ის მომატების ასიმეტრიულობა – 'მაკრატელის სინდრომი'"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახიასიათებს საყლაპავის კიბოს?",
        "option1": "დისფაგია, უპირატესად მკვრივ საკვებზე",
        "option2": "მუდმივი ტკივილი საყლაპავის არეში, განსაკუთრებით საკვების მიღებისას",
        "option3": "უმადობა და ჰიპერსალივაცია",
        "option": "რენტგენოლოგიურად ავსების დეფექტი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პეპტიური წყლულის სამკურნალოდ გამოყენებული საშუალებებიდან რომელი მოქმედებს Nა,K ატფ-აზის დათრგუნვის გზით",
        "option1": "რანიტიდინი",
        "option2": "ციმეტიდინი",
        "answer": "ომეპრაზოლი",
        "option3": "ბისმუტის პრეპარატები",
        "option": "ალუმინის ჰიდროქსიდი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პირველად სიმსივნეს ღვიძლის ციროზისაგან განასხვავებს:",
        "option1": "სიყვითლის არსებობა",
        "option2": "ტრანსამინაზების დონის მომატება",
        "option": "ბილირუბინის დონის მომატება",
        "answer": "ალფა-ფეტოპროტეინის დონის მომატება"
    },
    {
        "question": "სიყვითლის არესობობა არ მოითხოვს გამოირიცხოს ჩამოთვლილთაგან შემდეგი ანემია:",
        "option1": "მიკროსფეროციტოზი (მინკოვსკი-შოფარის დაავადებ",
        "option2": "თალასემია",
        "answer": "სიდეროაქრისტიული ანემია",
        "option3": "ნამგლისებურუჯრედოვანი ანემია",
        "option": "ღამის პაროქსიზმული ჰემოგლობინურია (მარკიაფავა-მიკელის დაავადება)"
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტის ფორმებია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "'ჩუმი' (უტკივილო) ფორმა",
        "answer": "კრიზული ფორმა",
        "option2": "შოკური ფორმა (კარდიოგენული შოკი)",
        "option3": "ასთმური ფორმა",
        "option": "აბდომინალური ფორმა"
    },
    {
        "question": "შეძენილი იმუნოდეფიციტის სინდრომის არსებობისას პნევმონიის გამომწვევი უხშირესიაგენტია: 88",
        "option1": "პნევმოკოკი;",
        "option2": "კლებსიელა;",
        "option3": "მიკოპლაზმა;",
        "answer": "პნევმოცისტა;",
        "option": "ნაწლავის ჩხირი;"
    },
    {
        "question": "სარკოიდოზის დასაწყის ნიშნად შეიძლება ჩაითვალოს ლეფგრენის სინდრომი, რომელიცგამოვლინდება: ",
        "option1": "ქოშინით, ხველით, ცხელებით;",
        "option2": "ცხელებით, ქოშინით, მკერდშიდა ლიმფური კვანძების გადიდებით;",
        "option3": "ქოშინით, ხველით, პერიფერიული ლიმფური კვანძების გადიდებით;",
        "answer": "ცხელებით, კვანძოვანი ერითემით, პოლიართრალგიით;",
        "option": "ქოშინით, ხველით, სხვადასხვა ჯგუფის ლიმფური კვანძების გადიდებით;"
    },
    {
        "question": "დერმატომიოზიტი შეიძლება უკავშირდებოდეს:",
        "option1": "სიმსივნურ პროცესს",
        "option2": "ბავშვთა ასაკს, ",
        "option3": "წამლის მიღებას",
        "option4": "ჭარბ ინსოლაციას",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ჰიპერკინეზიული დისკინეზია განპირობებულია:",
        "option1": "ეროზიული ეზოფაგიტით;",
        "option2": "საყლაპავის წყლულით;",
        "option3": "საყლაპავის ნერვული აპარატის მოშლილობით;",
        "option": "ნევროზებით;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილით;"
    },
    {
        "question": "პეპტიური წყლულის სამკურნალოდ გამოყენებული საშუალებებიდან რომელი მოქმედებს Nა,K-ატფ-აზის დათრგუნვის გზით",
        "option1": "ციმეტიდინი",
        "answer": "ომეპრაზოლი",
        "option2": "რანიტიდინი",
        "option3": "ბისმუტის პრეპარატები",
        "option": "ალუმინის ჰიდროქსიდი"
    },
    {
        "question": "დაალაგეთ თანმიმდევრულად სდშს (დიკ-) სინდრომის სტადიები:- ა) ჰიპერკოაგულაცია, ბ) მოხმარების კოაგულოპათია, გ) გარდამავალი, დ) აღდგენითი, ",
        "option1": "ბ), გ), ა), დ)",
        "option2": "ა), ბ), გ), დ)",
        "option": "ბ), ა), გ), დ)",
        "answer": "ა), გ), ბ), დ)"
    },
    {
        "question": "ჰიპეროსმოლარული კომისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "გლუკოზის დონე სისხლში 250-550მგ% (14-30მმოლი/ლ);",
        "option2": "გამოხატული კეტონემია;",
        "answer": "სისხლის პლაზმის ოსმოლარობა 300-500მ.ოსმ./ლ;",
        "option3": "არტერიული სისხლის PH-ის დაქვეითება",
        "option": "სისხლის პლაზმაში HჩO 3-ის კონცენტრაციის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი სტენოკარდიისთვის:",
        "option1": "ჩხვლეტითი ხასიათის ტკივილი გულის არეში ფიზიკური დატვირთვისას89",
        "option2": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია ფიზიკური დატვირთვის შემდეგ",
        "option3": "Q-კბილი III და ავF განხრებში",
        "answer": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან და ST-სეგმენტის დეპრესია დატვირთვისას",
        "option": "ნეგატიური Åთ კბილი ìV2 - V6 განხრებში."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი პლევრის ექსუდაციურიშიგთავსისათვის?",
        "option1": "ხვედრითი წონა 1015-ზე ნაკლები",
        "answer": "ცილის შემცველობა 30 გ/ლ-ზე (3%-ზე) მეტი",
        "option2": "ტუტე რეაქცია",
        "option": "ნალექში უჯრედების მცირე რაოდენობა"
    },
    {
        "question": "ყველა ჩამოთვლილი დაავადება პროფესიული ხასიათისაა, გარდა:",
        "answer": "ასპერგილოზისა;",
        "option1": "სილიკოზისა;",
        "option2": "კარბოკონიოზისა;",
        "option3": "ბარიტოზისა;",
        "option": "სილიკატოზისა;"
    },
    {
        "question": "ჰემოფილიის მიზეზია:",
        "option1": "სისხლში ფიბრინოგენის უკმარისობა",
        "answer": "პლაზმაში არააქტიური თრომბოკინაზის (თრომბოპლასტინოგენის) არარსებობა",
        "option2": "პლაზმის VII, X, XI ფაქტორების დეფიციტი",
        "option3": "ყველა ზემოჩამოთვლილი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "შავი ფერის განავალი შეიძლება განაპირობოს:",
        "option1": "კუჭის წყლულმა",
        "option2": "ბისმუტის პრეპარატების მიღებამ",
        "option3": "სისხლდენამ მეკელის დივერტიკულიდან",
        "option4": "ეროზიულმა გასტროდუოდენიტმა",
        "option": "არცერთმა ზემოთჩამოთვლილმა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილმა"
    },
    {
        "question": "'უცნობი წარმოშობის ცხელება' ('Fever of unknown origin') ეწოდება მდგომარეობას,რომელსაც ახასიათებს: ",
        "option1": "პირველადი გამოკვლევების შედეგად დიაგნოზის არარსებობა",
        "option2": "ცხელების ხანგრძლივობა 3 კვირაზე მეტად",
        "option3": "ინტერმისიული ან მუდმივი ტიპის ცხელება",
        "option": "ექიმის ან ექთნის მიერ ვერიფიცირებული ტემპერატურის მატება",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "B12-დეფიციტური ანემიის და ფოლიუმის მჟავის დეფიციტით გამოწვეული ანემიისგანმასხვავებელი ნიშანია: ",
        "option1": "მაკროციტოზი",
        "answer": "ფუნიკულური მიელოზი",
        "option2": "ჰიპერქრომია",
        "option3": "ანიზოციტოზი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის ინფარქტის კარდინალურ ეკგ ნიშნებში არ შედის:",
        "option1": "პათოლოგიური Q-კბილი",
        "option2": "S-T სეგმენტის ელევაცია",
        "option3": "თ კბილის ინვერსია",
        "answer": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლური კომპლექსები"
    },
    {
        "question": "ლოკალური შეშუპება არ ახასიათებს შემდეგ დაავადებას:",
        "option1": "ვენების ვარიკოზულ გაგანიერებას90",
        "option2": "ქვინკეს შეშუპებას",
        "answer": "მიქსედემას",
        "option3": "ლიმფური სადინრის სტაზს",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს ახასიათებს ლოკალური შეშუპება"
    },
    {
        "question": "დერმატომიოზიტის დროს კუნთების დაზიანება მორფოლოგიურად იგივეა, რაც:",
        "option1": "მიასთენიის დროს",
        "answer": "პოლიმიოზიტის დროს",
        "option2": "რევმატული პოლიმიალგიის დროს",
        "option": "ეოზინოფილური მიოზიტის დროს"
    },
    {
        "question": "პერიოდული დაავადების დროს მწვავე მუცლის სინდრომის შემთხვევაში ექიმის ტაქტიკაუნდა იყოს: ",
        "option1": "ავადმყოფის გადაყვანა ქირურგიულ განყოფილებაში",
        "option2": "ლაპაროსკოპია",
        "answer": "მწვავე მუცლის სხვა შესაძლო მიზეზების გამორიცხვა",
        "option3": "მაღალი გამწმენდი ოყნის გაკეთება გაუვალობის გამოსარიცხად",
        "option": "ნარკოტიკული ანალგეტიკების შეყვანა ყოველ 3 საათში მწვავე მუცლის სინდრომისმოხსნამდე"
    },
    {
        "question": "პეპტიკური წყლულის გართულებებია ყველა ჩამოთვილი, გარდა ერთისა:",
        "option1": "სისხლდენა;",
        "option2": "პერფორაცია;",
        "option3": "პენეტრაცია;",
        "answer": "დემპინგ-სინდრომი;",
        "option": "სტენოზი;"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზისათვის დამახასიათებელი ლაბორატორიული დარღვევებია:",
        "option1": "ჰიპერბილირუბინემია",
        "option2": "პროთრომბინის დროის გახანგრძლივება",
        "option": "ჰიპოალბუმინემია",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "25 წლის ნარკომანი მამაკაცი შემოვიდა კლინიკაში ინტერმისიული ცხელების, მშრალიხველის და ქოშინის 4 კვირიანი ანამნეზით. რენტგენოგრამაზე ჩანს დიფუზური ინტერსტიციულიდაჩრდილვა, ედს – 25 მმ/სთ, ლეიკოციტები – 5500, ლიმფოციტები 14%. სავარაუდო დიაგნოზი: ",
        "option1": "ფილტვის არტერიის ემბოლია",
        "option2": "ვეგენერის გრანულომატოზი",
        "answer": "პნევმოცისტური პნევმონია",
        "option3": "სარკოიდოზი",
        "option": "ფილტვის ქრონიკული ობსტრუქციული დაავადება"
    },
    {
        "question": "'სუბფებრილურს' უწოდებენ ცხელებას, როდესაც ტემპერატურა: ",
        "option1": "მერყეობს 37°ჩ-სა და 37, 4° ჩ შორის",
        "answer": "არასდროს იწევს 38°ჩ მაღლა",
        "option2": "არასდროს ეშვება 37°ჩ ქვემოთ",
        "option": "ტემპერატურა მუდმივია, მიუხედავად მომატების ხარისხისა"
    },
    {
        "question": "ტუბერკულოზმა შეიძლება დააზიანოს:",
        "option1": "ფილტვები",
        "option2": "თირკმლები და შარდსაწვეთი",
        "option3": "პლევრა",
        "option": "პერიტონეუმი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკულ ციანოზს ახასიათებს:",
        "option1": "კომპენსატორული ერითროციტოზი",
        "option2": "ჰიპერჰემოგლობინემია",
        "option3": "დოლის ჯოხისებრი თითები",
        "option": "საათის მინისებრი ფრჩხილები",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი91"
    },
    {
        "question": "კუჭის კიბო კლინიკურად შეიძლება გამოვლინდეს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომით,გარდა: ",
        "option1": "უმადობა, საკვების, განსაკუთრებით ხორცის შეძულება",
        "option2": "გაურკვეველი ხასიათის დისკომფორტი მუცლის (ეპიგასტრიუმის) არეში – სიმძიმის შეგრძნებაჭამის შემდეგ",
        "option3": "წონაში მნიშვნელოვანი დაკლება",
        "answer": "ტკივილი იხსნება საკვების ან ანტაციდური საშუალებების მიღებით",
        "option": "გულისრევა და ხშირი ღებინება ყავის ნალექის მსგავსი მასის ამონაღები მასით"
    },
    {
        "question": "რა ლაბორატორიული მონაცემი ჩაითვლება დიაგნოზის დამადასტურებლად ტაკაიასუსდაავადების დროს?",
        "option1": "ანემია",
        "option2": "ლეიკოციტოზი",
        "option3": "თრომბოციტოზი",
        "option4": "ედს-ის მომატება",
        "answer": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მწვავე მუცლის რომელ მიზეზს ახასიათებს უეცარი მოვლითი ტკივილი, რომელიცდასაწყისში პერიოდულია – ახასიათებს ტკივილის (და ღებინების) არსებობის და გაქრობისეპიზოდების მონაცვლეობა, ხოლო რამდენიმე საათში ან დღეში იცვლება მუდმივი ტკივილით?",
        "option1": "მწვავე პანკრეატიტს",
        "option2": "მწვავე ქოლეცისტიტს",
        "option3": "წყლულოვანი დაავადების პერფორაციას",
        "option4": "კუჭის შემოგრეხას",
        "answer": "მწვავე გაუვალობას",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზიის სადიაგნოსტიკო ყველაზე ინფორმატიული მეთოდია:",
        "option1": "გულმკერდის რენტგენოგრაფია;",
        "option2": "ნახველის მიკროსკოპიული და ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა;",
        "option3": "ბრონქოსკოპია;",
        "answer": "ბრონქოგრაფია;",
        "option": "აუსკულტაცია;"
    },
    {
        "question": "თირკმლების ამილოიდოზისთვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი,გარდა: ",
        "option1": "პროტეინურიის",
        "option2": "შეშუპების",
        "option3": "თირკმლების ზომის გადიდების",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზიის",
        "option": "ჰიპერქოლესტერინემიის"
    },
    {
        "question": "სისხლდენის შემთხვევაში, თუ შოკის ინდექსი არის 1, როგორი ხარისხის სისხლდენას აქვსადგილი?",
        "option1": "მსუბუქს;",
        "option2": "მძიმეს",
        "answer": "საშუალოს",
        "option": "სისხლდენა შეჩერებულია."
    },
    {
        "question": "ვერლჰოფის დაავადებისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "წვრილი არტერიების მრავლობითი თრომბოზები",
        "option2": "პანციტოპენია",
        "option": "პეტექიები კანზე და ლორწოვანზე",
        "answer": "პეტექიებიც და ნაზალური სისხლდენებიც"
    },
    {
        "question": "სარკოიდოზისათვის დამახასიათებელია:92",
        "option1": "ცხელება;",
        "option2": "ლიმფადენიტი;",
        "option3": "კვანძოვანი ერითემა",
        "option": "არითმია ან ბლოკადა;",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰემოსიდეროზის არსებობა ასოცირდება:",
        "option1": "ლიმფადენოპათიასთან",
        "option2": "B12-დეფიციტურ ანემიასთან",
        "option3": "თალასემიასთან",
        "answer": "რკინადეფიციტურ ანემიასთან",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილთან"
    },
    {
        "question": "სტენოკარდიისათვის არატიპიურია:",
        "answer": "ძლიერი, მეყსიერი ხანჯლის ჩაცემის მსგავსი ტკივილი გულის მწვერვალთან",
        "option1": "ჰაერის უკმარისობა, ძირითადად - ფიზიკური დატვირთვის დროს",
        "option": "მოჭერითი ტკივილი მკერდის ძვლის უკან ირადიაციით მარცხენა ბეჭში"
    },
    {
        "question": "სინუსის კვანძის სისუსტის სინდრომს არ ახასიათებს:",
        "option1": "გამოხატული მდგრადი სინუსური ბრადიკარდია",
        "option2": "სინუსური რიტმის პერიოდული ჩანაცვლება სხვა ექტოპიური რიტმით",
        "option3": "ტაქიკარდია-ბრადიკარდიის სინდრომი",
        "option": "გამოხატული და მყარი მოციმციმე ბრადიარიტმია",
        "answer": "ვენკენბახის პერიოდები – PQ ინტერვალის თანდათანობითი ზრდა საბოლოოდ პარკუჭოვანიკომპლექსის გამოვარდნამდე"
    },
    {
        "question": "კომატოზურ მდგომარეობას არ ახასიათებს:",
        "option1": "მყესების რეფლექსების დაქვეითება;",
        "option2": "ბაბინსკის ორმხრივი სიმპტომი;",
        "option3": "მუხლის რეფლექსების დათრგუნვა;",
        "option4": "გუგის რეაქციების დათრგუნვა;",
        "answer": "მიზანმიმართული დაცვითი რეაქციები",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი ახასიათებს კომატოზურ მდგომარეობას."
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P კბილი დადებითია, PQ-ინტერვალი 0,22 წმ, QRS-კომპლექსის ხანგრძლივობა 0,09წმ. დაასახელეთ რითმის მოშლის სახე: ",
        "option1": "პარკუჭოვანი ექსტრასისიტოლა",
        "answer": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (I ხარისხის)",
        "option2": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (II ხარისხის)",
        "option3": "მოციმციმე არითმია",
        "option": "სრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოსპლევრის ღრუში სითხის ჩადგომა (ჰიდროთორაქსი)?",
        "option1": "გულის უკმარისობას",
        "option2": "ჰიპოპროტეინემიას",
        "option3": "ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპოფუნქციას",
        "option": "საკვერცხეების ფიბრომას",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "28 წლის მამაკაცი, რომელიც ნარკოტიკული საშუალებების ინტრავენური მომხმარებელია,შემოვიდა კლინიკაში მშრალი ხველისა და ქოშინის 1 თვიანი ანამნეზით. რენტგენოგრამაზე ჩანსდიფუზური ინტერსტიციალური დაჩრდილვა სავარაუდო დიაგნოზი;",
        "answer": "პნევმოცისტური პნევმონია;",
        "option1": "ფილტვის არტერიის ემბოლია;",
        "option2": "კაპოშის სარკომა;",
        "option3": "ლეგიონერების დაავადება;",
        "option": "სტაფილოკოკური პნევმონია;"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომი შეიძლება იყოს საერთო სისტემური წითელიმგლურას, რევმატიზმისა და რევმატოიდულ ართრიტისათვის?93",
        "option1": "ბეჭდისებრი ერითემა",
        "option2": "სიმეტრიული მადეფორმირებელი პოლიართრიტი",
        "option3": "პანციტოპენია;",
        "option4": "ნეფრიტი",
        "answer": "პოლიართრალგია;",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "თირეოტოქსიკური კრიზისათვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ძლიერი ტკივილი მუცლის არეში, ",
        "option2": "ფაღარათი, ",
        "option3": "ტრემორი, ",
        "option4": "ფსიქიური აღგზნება, ",
        "option": "ტაქიკარდია",
        "answer": "ჰიპოტენზია,"
    },
    {
        "question": "ჰეპატოცელულური კარცინომის სადიაგნოზოდ საუკეთესო ტუმორული მარკერია:",
        "option1": "ქორიონული გონადოტროპინი",
        "option2": "კარცინოემბრიონული ანტიგენი",
        "answer": "ალფა-ფეტოპროტეინი",
        "option3": "ტუტე ფოსფატაზა",
        "option": "შ-100 ანტიგენი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის გართულებებია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ჰეპატოცელულარული კარცინომა",
        "option2": "ჰეპატორენული სინდრომი",
        "answer": "ცხიმოვანი ჰეპატოზი",
        "option": "ღვიძლისმიერი ენცეფალოპათია"
    },
    {
        "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს პოლიართრალგიები, ანტი-სტრეპტოლიზინ O-ს ტიტრისმომატება და ცხელება?",
        "option1": "რევმატოიდულ ართრიტს",
        "option2": "კვანძოვან პერიარტერიიტს, ",
        "answer": "რევმატულ ცხელებას",
        "option": "სისტემურ წითელ მგლურას"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის გართულებებს ეკუთვნის ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "პანკრეასის ნეკროზი",
        "answer": "პანკრეასის ადენომა",
        "option2": "პანკრეასის აბსცესი",
        "option": "პანკრეასის ფლეგმონა"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომი არ ახასიათებს ნეფროზულ სინდრომს:",
        "option1": "პროტეინურია",
        "option2": "ჰიპოპროტეინემია",
        "option3": "არტერიული ჰიპერტენზია",
        "answer": "ჰიპოქოლესტერინემია",
        "option": "შეშუპება"
    },
    {
        "question": "მონაცემები, რომელიც შეეხება ფეოქრომოციტომას, ყველა სწორია, გარდა ერთისა:",
        "option1": "სახეზეა წნევის აწევის ხშირი ეპიზოდები",
        "option2": "ჰიპერრენინემია შეიძლება იყოს თვალსაჩინო",
        "answer": "ხშირია ორთოსტატული ჰიპოტენზია",
        "option3": "პლაზმის მოცულობა არის შემცირებული",
        "option": "შრატის კალციტონინი შეიძლება იყოს მომატებული"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე P-კბილები არ აღინიშნება, გამოხატულია ტალღოვანი ხაზი ფàტალღებით. RRინტერვალები სხვადასხვა ხანგრძლივობისაა. დაასახელეთ არიტმიის სახე: ",
        "option1": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლა",
        "option2": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლა",
        "option3": "სრული ანტრიოვენტრიკულური ბლოკადა94",
        "answer": "მოციმციმე არითმია",
        "option": "წინაგულების თრთოლვა"
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლიის დროს აღინიშნება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ეკგ ნიშნები,გარდა ერთისა: ",
        "option1": "ექსტრასისტოლას წინ არ უძღვის P კბილი",
        "answer": "ექსტრასისტოლური QRS კომპლექსების ხანგრძლივობა არ აღემატება 0, 10-ს",
        "option2": "სრული კომპენსატორული პაუზა",
        "option3": "ექსტრასისტოლური QRST კომპლექსების დეფორმაცია",
        "option": "ექსტრასისტოლურ კომპლექსშიTკბილის დისკორდანტობა ღშ კომპლექსის უდიდესი კბილისმიმართ"
    },
    {
        "question": "პლევრალური პუნქციის აბსოლუტური ჩვენებაა:",
        "option1": "პლევრის ღრუში სითხის ნებისმიერი რაოდენობა",
        "option2": "პლევრიტის უცნობი გენეზი",
        "option3": "მაღალი ტემპერატურა",
        "answer": "პლევრის ღრუში დიდი რაოდენობით სითხე, შუასაყრის ცდომა, სუნთქვითი უკმარისობა",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილი შემთხვევა"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზიური დაავადებით ავადმყოფების ფილტვების აუსკულტაციისას ჩვეულებრივვლინდება: ",
        "option1": "ბრონქოექტაზიის ზონაში არამუდმივი მშრალი ხიხინი;",
        "answer": "ლოკალური მსხვილ- და საშუალო- ბუშტუკოვანი ხიხინი, ხანდახან - შერეული მშრალხიხინთან",
        "option2": "ლოკალური წვრილბუშტუკოვანი და კრეპიტაციული ხიხინი;",
        "option": "ბრონქული სუნთქვა;"
    },
    {
        "question": "სისხლძარღვშიდა დისემინირებული შედედების (სდშ- ანუ თრომბოჰემორაგიული)სინდრომისათვის დამახასიათებელია: ",
        "option1": "დაავადების მეორადი გენეზი",
        "option2": "მიკროთრომბების და ჰემორაგიების განვითარება",
        "option": "მიკროცირკულაციის მოშლა სხვადასხვა ორგანოებში",
        "answer": "ყველა ზემოჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ცხელება, ლიმფური ჯირკვლების გადიდება, ღვიძლის გადიდება და ართრალგიები შეიძლებაახასიათებდეს ყველა ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებებს, გარდა -",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "option2": "ლიმფოგრანულომატოზი",
        "option3": "ფელტის სინდრომი",
        "option": "ღვიძლის ციროზი",
        "answer": "პერიართრიტი"
    },
    {
        "question": "მეგალობლასტური ანემიის მიზეზი შეიძლება იყოს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი დაავადება,გარდა: ",
        "answer": "მეტრორაგიისა",
        "option1": "ცელიაკიისა (სპრუ)",
        "option2": "აქილიური გასტრიტისა",
        "option3": "კუჭის კიბოსა",
        "option": "ფოლიუმის მჟავის დეფიციტისა"
    },
    {
        "question": "აპლაზიური ანემიის დიაგნოზი დგინდება:",
        "option1": "ღვიძლის გადიდების შემთხვევაში",
        "answer": "ძვლის ტვინის ბიოპტატში - ძვლის ტვინის ელემენტების ცხიმოვანი უჯრედებით ჩანაცვლებისშემთხვევაში",
        "option2": "შრატში რკინის დეფიციტის შემთხვევაში",
        "option3": "ერითროციტების რაოდენობის 1 მლნ-ზე მეტად შემცირების შემთხვევაში",
        "option": "არცერთი არ არის სწორი"
    },
    {
        "question": "ჰემორაგიული ვასკულიტისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "სიმეტრიული გამონაყარი ქვედა კიდურებზე95",
        "option2": "სახსრების დაზიანება, რომელიც ვლინდება მათი შესიებით და ართრალგიით",
        "option": "სისხლჩაქცევები ნაწლავის კედელში ან ჯორჯლის სუბსეროზულ გარსში, რომელიც იწვევსშეტევითი ხასიათის ტკივილს მუცლის არეში.",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ინფექციურ მონონუკლეოზს ახასიათებს:",
        "option1": "ცხელება",
        "option2": "ანგინა",
        "option3": "ლიმფური კვანძების გადიდება",
        "option": "ელენთის გადიდება",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის ინფარქტის განვითარებისას, ჩვეულებრივ, ყალიბდება დაზიანების:",
        "option1": "ერთი ზონა",
        "option2": "ორი ზონა",
        "answer": "სამი ზონა",
        "option": "ოთხი ზონა"
    },
    {
        "question": "ტაკაიასუს არტერიიტის სინონიმური სახელია:",
        "option1": "უპულსო დაავადება",
        "option2": "აორტის რკალის დაავადება",
        "option": "არასპეციფიური აორტოარტერიიტი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დროს დიარეა, ჩვეულებრივ, არ არის თანხლებული ცხელებით?",
        "option1": "კრონის დაავადება",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option": "ფსევდომემბრანოზული კოლიტი",
        "answer": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი მტკიცებებიდან კრონის დაავადების მიმართ, რომელი არ არის სწორი?",
        "option1": "შეიძლება დაიწყოს უეცარი მაღალი სიცხით, ღებინებით, უეცარი ტკივილით ილიოცეკალურმიდამოში;",
        "option2": "ანალური მიდამოს წყლულოვანი დაზიანება და ნახეთქები;",
        "answer": "დამახასიათებელია ნაწლავიდან ხშირი პროფუზული სისხლდენა;",
        "option3": "ნაწლავის რენტგენოსკოპიით 'შნურის' სიმპტომი;",
        "option": "დამახასიათებელია ნაწლავების ფისტულები;"
    },
    {
        "question": "ღვიძლისმიერი კომის საშიშროების დროს დიეტაში უნდა შეიზღუდოს:",
        "option1": "ნახშირწყლები;",
        "answer": "ცხიმები;",
        "option2": "სითხე;",
        "option": "მინერალური მარილები;"
    },
    {
        "question": "უეცრად განვითარებული ერთჯერადი ღებინება, რომლის შემდეგ გულისრევა რჩება, თუმცაკუჭის შიგთავსი არ ამოდის, პირველ რიგში გვაფიქრებინებს: ",
        "option1": "ტვინის შეშუპებაზე",
        "answer": "კუჭის შემოგრეხაზე",
        "option2": "კუჭის მწვავე გაგანიერებაზე",
        "option": "კუჭის კიბოზე"
    },
    {
        "question": "თირკმლის მწვავე უკმარისობის გამოწვევა შეუძლია ანტიბიოტიკების შემდეგ ჯგუფებს:",
        "option1": "პენიცილინებს;",
        "option2": "მაკროლიდებს;",
        "answer": "ამინოგლიკოზიდებს;",
        "option": "ტეტრაციკლინებს;"
    },
    {
        "question": "'სუნთქვის უკმარისობის' ტერმინის ქვეშ იგულისხმება: ",
        "answer": "ფილტვებში ვენტილაციის, ჟანგაბადის ტრანსპორტისა და უტილიზაციის დარღვევა;",
        "option1": "ჰემოდინამიკის დარღვევა სისხლისმიმოქცევის მცირე წრეში;",
        "option2": "ბრონქული გამტარებლობის დარღვევა;",
        "option3": "სისხლის აირების ტრანსპორტის ფუნქციის დარღვევა;",
        "option": "ჟანგბადის ქსოვილოვანი მეტაბოლიზმის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზის გართულებებია:",
        "option1": "სისხლდენა საყლაპავის ვენებიდან",
        "option2": "ასციტი",
        "option3": "ჰეპატოენცეფალოპათია",
        "option": "კიბოდ ტრანსფორმაცია",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ფეოქრომოციტომისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზია",
        "option2": "ძლიერი თავის ტკივილი;",
        "option3": "პროფუზული ოფლიანობა;",
        "answer": "სისხლში ცირკულირებადი კატექოლამინების დონის დაქვეითება",
        "option": "ტაქიკარდია;"
    },
    {
        "question": "სუპრავენტრიკულური ექსტრასისტოლიისათვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "P კბილის დეფორმაცია",
        "option2": "არასრული კომპენსატორული პაუზა",
        "answer": "QRST კომპლექსის დეფორმაცია",
        "option3": "QRST კომპლექსის შეუცვლელობა",
        "option": "PQ - ინტერვალის შეცვლა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მიზეზთაგან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს პლევრის ღრუში სითხისდაგროვება?",
        "option1": "სპეციფიური და არასპეციფიური გენეზის ინფექციებმა",
        "option2": "ფილტვის და პლევრის სიმსივნეებმა",
        "option3": "შემაერთებელი ქსოვილის სისტემური პათოლოგიამ",
        "option": "ფილტვის ინფარქტ-პნევმონიამ",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილმა"
    },
    {
        "question": "ჰემოდინამიკურ ჰიპერტენზიებს Aარ მიეკუთვნება შემდეგი დაავადებებით განპირობებულიწნევის მომატება: ",
        "option1": "აორტის სარქვლების ნაკლოვანება",
        "answer": "შონლეინ-ჰენოხის დაავადება",
        "option2": "ტაკაიასუს დაავადება",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისტემურ სკლეროდერმიას შეიძლება ახასიათებდეს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომი,გარდა: ",
        "option1": "რეინოს ფენომენი",
        "option2": "სკლეროდაქტილია",
        "option3": "ბაზალური პნევმოსკლეროზი",
        "option4": "კალცინოზი",
        "answer": "ანტისხეულები ფოსფოლიპიდების მიმართ",
        "option": "ტელეანგიექტაზიები"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულის პენეტრაციით გართულებაზე მეტყველებს:",
        "answer": "ტკივილის სტერეოტიპურობის შეცვლა, რიტმულობისა და პერიოდულობის გაქრობა;",
        "option1": "უეცარი ძლიერი ტკივილი მუცლის არეში;",
        "option2": "ჭამის შემდეგ ღებინება;",
        "option3": "უცრად განვითარებული კოლაფსი;",
        "option": "`მშიერი~ და `ღამის~ ტკივილები;"
    },
    {
        "question": "'ანემია' ნიშნავს: ",
        "option1": "ჰემოგლობინის დონის და ფერადობის მაჩვენებლის დაქვეითებას97",
        "option2": "ერითროციტების, ლეიკოციტების და თრომბოციტების რაოდენობის შემცირებას",
        "answer": "ჰემოგლობინის დონის და/ან ერითროციტების რაოდენობის შემცირებას",
        "option": "სისხლის ფერადობის მაჩვენებლის დაქვეითებას"
    },
    {
        "question": "ერითროციტურია და სისხლიანი ხველა მოითხოვს გამოირიცხოს:",
        "option1": "გუდპასჩერის სინდრომი",
        "option2": "იატროგენული დაავადება (ანტიკოაგულანტების გადამეტდოზირება)",
        "option3": "ტუბერკულოზი",
        "option4": "ვეგენერის გრანულომატოზი;",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სპლენომეგალიის და ცხელების კომბინაციის დროს დიფერენციალური დიაგნოზისათვისგათვალ;ისწინებული უნდა იქნას ყველა ქვემოთჩამოთვლილი დაავადება, გარდა: ",
        "option": "მუცლის ტიფისა",
        "answer": "ქოლერისა",
        "option1": "ლიმფოგრანულომატოზისა",
        "option2": "სალმონელოზისა",
        "option3": "მალარიისა"
    },
    {
        "question": "ვილებრანდის დაავადების (მემკვიდრული ფსევდოჰემოფილიის) დროს სისხლდენის ძირითადიმიზეზია: ",
        "option1": "შედედების VIII ფაქტორის არარსებობა",
        "option2": "პროთრომბინის დეფიციტი",
        "answer": "შედედების VIII ფაქტორის არარსებობის შეუღლება სისხლძარღვთა კედლისარასრულფასოვნებასთან",
        "option3": "პლაზმის IX ფაქტორის არარსებობა",
        "option": "პლაზმის X ფაქტორის არარსებობა"
    },
    {
        "question": "პერიფერიული ციანოზის მიზეზი არ შეიძლება იყოს:",
        "option1": "რეინოს სინდრომი",
        "option2": "ლივედო რეტიკულარის",
        "answer": "მეტჰემოგლობინემია",
        "option3": "ზედა ღრუ ვენის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა არ ახასიათებს;",
        "option1": "ფილტვის კიბოს;",
        "option2": "ფილტვის განგრენას;",
        "option3": "გუდპასჩერის დაავადებას;",
        "answer": "ექსუდაციურ პლევრიტს;",
        "option": "ვეგენერის დაავადებას;"
    },
    {
        "question": "გახანგრძლივებული ცხელება, სისხლიანი ხველა, ლიმფადენოპათია, გახდომა დაოფლიანობა უხშირესად ახასიათებს: ",
        "option1": "ლიმფოგრანულომატოზს",
        "option2": "პნევმოკონიოზს",
        "answer": "კვანძოვან პერიარტერიიტს",
        "option3": "ფილტვების ემფიზემას",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჰიპერნეფრომის გამოვლინება შეიძლება იყოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი გარდაერთისა: ",
        "option1": "პოლიციტემია;",
        "option2": "შემცივნება და ცხელება;",
        "answer": "პიურია;",
        "option3": "ჰემატურია",
        "option": "არტერიული ჰიპერტონია"
    },
    {
        "question": "მეიგსის სინდრომისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "ჩირქოვანი პლევრიტი",
        "option2": "ქილოთორაქსი98",
        "answer": "მარჯვენამხრივი ჰიდროთორაქსი",
        "option3": "ჰემორაგიული პლევრიტი",
        "option": "სპონტანური პნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "ცხვირიდან ხშირი სისხლდენა და სისხლიანი ხველა ფებრილიტეტთან ერთად ყველაზესავარაუდოს ხდის: ",
        "answer": "ვეგენერის გრანულომატოზს;",
        "option1": "ბეხჩეტის დაავადებას",
        "option2": "ფილტვის აბსცესს;",
        "option3": "სისტემურ წითელ მგლურას;",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა, ასთმური სინდრომი, ცხელება, მაღალი ედსი, პოლინევრიტი და წონაშიპროგრესული დაკლება სავარაუდოს ხდის: ",
        "option1": "ბეჰჩეტის სინდრომს",
        "option2": "ტაკაიასუს დაავადებას",
        "option3": "სისტემურ სკლეროდერმიას: ",
        "option": "პოლიმიოზიტს;",
        "answer": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ადისონის დაავადებისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "თირკმელზედა ჯირკვლის ქერქოვანი ქსოვილის დესტრუქცია;",
        "option2": "გლუკოკორტიკოიდების და მინერალოკორტიკოიდების პროდუქციის შემცირება;",
        "option3": "კანისა და ლორწოვანი გარსის უჯრედებში მელანინის დაგროვება;",
        "answer": "კორტიზოლის დონის მომატება სისხლში",
        "option": "არტერიული ჰიპოტენზია;"
    },
    {
        "question": "დიარეა ახასიათებს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ დაავადებას, გარდა:",
        "option1": "კრონის დაავადება;",
        "option2": "არასპეციფიკური წყლულოვანი კოლიტი;",
        "option3": "ცელიაკია;",
        "answer": "მეგაკოლონი",
        "option": "პელაგრა;"
    },
    {
        "question": "სეფსისისათვის ყველაზე მეტად დამახასიათებელია შემდეგი ტიპის ცხელება:",
        "option1": "რემისიული;",
        "option2": "ინტერმისიული;",
        "option3": "შებრუნებითი;",
        "answer": "ჰექტიური",
        "option": "მუდმივი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილ დაავადებათაგან რომელს ახასიათებს შემდეგი სიმპტომოკომპლექსი: ცხელება,მოძრაობის შეზღუდვა, კუნთების ტკივილი, კანის მოიისფრო შეფერილობა თვალების ირგვლივ,ერითემული ლაქები, ართრალგია",
        "answer": "დერმატომიოზიტს",
        "option1": "რევმატულ პოლიართრიტს",
        "option2": "ადისონის დაავადებას",
        "option3": "პოლიმიოზიტს",
        "option4": "მელანომას",
        "option": "რევმატულ პოლიმიალგიას"
    },
    {
        "question": "რკინადეფიციტური ანემიის გამომწვევი მიზეზი შეიძლება იყოს ყველა, გარდა:",
        "answer": "საკვებში მარილის შეზღუდვა",
        "option1": "კუჭის რეზექცია",
        "option2": "ორსულობა და ლაქტაცია",
        "option3": "ქრონიკული სისხლდენა",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან ჩვეულებრივ რომელს არ ახასიათებს ჰიპოტენზია?",
        "option1": "უშაქრო დიაბეტს",
        "option2": "ალიმენტურ დისტროფიას99",
        "option3": "მიქსედემას",
        "answer": "ფილტვისმიერ გულს",
        "option": "ქოლერას"
    },
    {
        "question": "პარკუჭშიდა კედლისამყოლი თრომბები დამახასიათებელია:",
        "option1": "გულის იშემიური დაავადებისათვის",
        "option2": "ჰემოფილიისათვის",
        "answer": "დილატაციური კარდიომიოპათიისათვის",
        "option3": "ჯორჯლის არტერიის თრომბოზისათვის",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილისათვის"
    },
    {
        "question": "მწვავე ნეფროზული სინდრომი ხასიათდება;",
        "option1": "არტერიული ჰიპერტენზიით, შეშუპებით, პროტეინურიით, ჰემატურიით;",
        "answer": "შეშუპებით, ჰიპო- და დისპროტეინემიით, ჰიპერქოლესტერინემიით.",
        "option": "არტერიული ჰიპერტენზიით, ჰიპერქოლესტერინემიით;"
    },
    {
        "question": "რა ხასიათის შეშუპებებია დამახასიათებელი გულის შეგუბებითი (ტოტალური)უკმარისობისთვის?",
        "option1": "ფარული შეშუპება",
        "answer": "ანასარკა",
        "option2": "ჰიდროპერიკარდიუმი",
        "option3": "ქვემო კიდურების შეშუპება",
        "option": "შეგუბებითი მოვლენები ფილტვებში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილიდან რომელია პარკუჭშიგა ბლოკადის ეკგ მაჩვენებელი?",
        "option1": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option2": "ST ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option3": "Q კბილის დეფორმაცია",
        "answer": "QRS კომპლექსის გახანგრძლივება",
        "option": "არცერთი ზემოთაღნიშნული"
    },
    {
        "question": "გულის ანგინოზური ტკივილის გამომწვევი მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "კვანძოვანი პერიარტერიიტი",
        "option2": "კორონარიტი",
        "option3": "ძლიერი ფიზიკური დატვირთვა",
        "option": "გამოხატული ანემია",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული ბრონქიტის დროს სისხლის მიმოქცევის მცირე წრის ჰიპერტენზიისგანვითარებას განაპირობებს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა: ",
        "option1": "სისხლის მიმოქცევის მცირე წრის სისხლძარღვების სპაზმი, განპირობებული ფილტვისარათანაბარი ვენტილაციით;",
        "option2": "სისხლის მიმოქცევის მცირე წრის წვრილი სისხლძარღვების ობლიტერაციაპნევმოსკლეროზის განვითარების შედეგად;",
        "answer": "სისხლის მიმოქცევის მცირე წრის სისხლძარღვების ელასტიურობის მომატება;",
        "option": "სისხლის მიმოქცევის მცირე წრის სისხლძარღვების ობლიტერაცია და კოლაბირება ფილტვისცენტრალური ემფიზემისა და ფილტვებში ბულების განვითარების დროს;"
    },
    {
        "question": "რომელ ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებებს შეიძლება თან ახლდეს სახსროვანი სინდრომი?",
        "option1": "კრონის დაავადებას",
        "option2": "დიზენტერიას",
        "option3": "არასპეციფიურ წყლულოვან კოლიტს",
        "option": "ვირუსულ ჰეპატიტს",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ქრონიკულ ანაციდურ გასტრიტს?",
        "option1": "ყაბზობა",
        "option2": "`მშიერი ტკივილი~",
        "answer": "კუჭის ლორწოვანის ატროფია",
        "option3": "`ღამის ტკივილი~",
        "option": "კუჭის წვენის ჰიპერსეკრეცია100"
    },
    {
        "question": "გახანგრძლივებული ცხელება, სისხლიანი ხველა, ლიმფადენოპათია, გახდომა დაოფლიანობა უხშირესად ახასიათებს: ",
        "option1": "ლიმფოგრანულომატოზს",
        "option2": "პნევმოკონიოზს",
        "answer": "კვანძოვან პერიარტერიიტს",
        "option3": "ფილტვების ემფიზემას",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პირველად სიმსივნეს ღვიძლის ციროზისაგან განასხვავებს:სიყვითლის არსებობა",
        "option1": "ტრანსამინაზების დონის მომატება",
        "option": "ბილირუბინის დონის მომატება",
        "answer": "ალფა-ფეტოპროტეინის დონის მომატება"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილი ლაბორატორიული ტესტი არის ყველაზე ინფორმატიულისისტემური წითელი მგლურას დიაგნოსტიკაში?",
        "answer": "ორსპირალიანი დნმ-ის მიმართ ანტისხეულების მაღალი ტიტრი",
        "option1": "მგლურას უჯრედების აღმოჩენა",
        "option2": "მაღალი ედს-ი",
        "option3": "რევმატოიდული ფაქტორი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "გულის იშემიურ დაავადებას მიეკუთვნება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "სპონტანური სტენოკარდიისა",
        "answer": "დილატაციური კარდიომიოპათიისა",
        "option2": "პოსტინფარქტული კარდიოსკლეროზისა",
        "option": "მიოკარდიუმის არა-Q-კბილოვანი ინფარქტისა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელია ატრიოვენტრიკულარული ბლოკადის ეკგ მაჩვენებელი?",
        "option1": "QRS ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option2": "S-T ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option3": "R კბილის დეფორმაცია",
        "answer": "P-QP ინტერვალის გაზრდა",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოსპლევრის ღრუში სითხის ჩადგომა (ჰიდროთორაქსი)?",
        "option1": "გულის უკმარისობას",
        "option2": "ჰიპოპროტეინემიას",
        "option3": "ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპოფუნქციას",
        "option": "საკვერცხეების ფიბრომას",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "მწვავე ბრონქიტით სიმპტომების არსებობისას ავადმყოფის რენტგენოლოგიური გამოკვლევაბრონქოპნევმონიის გამორიცხვის მიზნით ნაჩვენებია: ",
        "option1": "დაავადების კლინიკური მიმდინარეობის დამძიმებისას;",
        "option2": "ფიზიკური გამოკვლევისას ფილტვების შემოფარგლულ ნაწილში პერკუტორული ბგერისშემცირებისა და სველი ხიხინის დროს;",
        "option3": "პერიფერიულ სისხლში ლეიკოციტების მატებისა და ედსი-ის აჩქარებისას;",
        "option": "მკურნალობის ფონზე 3 დღეზე მეტხანს ცხელების არსებობისას;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში;"
    },
    {
        "question": "რომელ ქვემოთჩამოთვლილ რევმატოლოგიურ დაავადებას შეიძლება თან ახლდეს რეინოსსინდრომი?",
        "option1": "რევმატოიდულ ართრიტს",
        "option2": "QRST სინდრომს",
        "option3": "შერეულ შემაერთებელქსოვილოვან დაავადებას",
        "option4": "შოგრენის სინდრომს",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "პერიტონეუმის ანთება შეიძლება გამოიწვიოს:",
        "option1": "ტუბერკულოზმა",
        "option2": "სისტემურმა წითელმა მგლურამ",
        "option3": "ხმელთაშუა ზღვის ცხელებამ (პერიოდულმა დაავადებამ)",
        "option": "საკვერცხის კისტის გადაგრეხამ",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილმა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელ დაავადებას ახასიათებს გამოხატული არტერიული ჰიპოტენზია?",
        "answer": "ადისონის დაავადებას",
        "option1": "გუდპასჩერის დაავადებას",
        "option2": "გრეივსის დაავადებას",
        "option": "კონის სინდრომს"
    },
    {
        "question": "გულის მანკის ჩამოთვლილი ფორმებიდან რომელს ახასიათებს დიასტოლური შუილი?",
        "option1": "აორტალური ხვრელის სტენოზს",
        "option2": "ტრიკუსპიდალური სარქვლის ნაკლოვანებას",
        "option3": "მიტრალურ სტენოზს",
        "option4": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "მწვავე პიელონეფრიტისათვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი სიმპტომი, გარდა:",
        "option1": "სხეულის ტემპერატურის მატებისა",
        "option2": "დიზურიისა",
        "answer": "შეშუპებისა",
        "option3": "პიურიისა",
        "option": "წელის არეში ტკივილისა"
    },
    {
        "question": "კარდიულ ასთმას ახასიათებს:",
        "option1": "დილით `სავსე პირით~ ხველა",
        "option2": "სქელი წებოვანი ნახველი ექსპირატორული ქოშინის ფონზე;",
        "option3": "მშრალი ხველა ყივილის ხმით",
        "answer": "ქაფიანი მოვარდისფრო უხვი ნახველი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომლისათვის არ არის დამახასიათებელიგასტროინტესტინური სისხლდენის განვითარება",
        "option1": "წყლულოვანი დაავადება",
        "answer": "ვაკეზის დაავადება (ჭეშმარიტი პოლიციტემია",
        "option2": "კრონის დაავადება",
        "option3": "შონლეინ-ჰენოხის დაავადება",
        "option": "რანდიუ-ოსლერის დაავადება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან, რომელს ახასიათებს ყველაზე მეტად შემდეგისიმპტომოკომპლექსი - ჰექტიური ცხელება, ლიმფური ჯირკვლების გადიდება, სპლენომეგალია,მყარი პოლიართრიტი, ლეიკოციტოზი, ერითემული გამონაყარი?",
        "answer": "სტილის სინდრომს (იუვენილური რევმატოიდული ართრიტის სისტემური ვარიანტი)",
        "option1": "სისტემურ სკლეროდერმიას",
        "option2": "მუცლის ტიფს",
        "option": "ვირუსულ ჰეპატიტს"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფის ანამნეზში სისხლიანი ხველის არსებობა გამორიცხავს შემდეგ დაავადებებს:",
        "option1": "მუკოვისციდოზს;",
        "option2": "ფილტვის პერიფერიულ კიბოს: ",
        "option3": "ფილტვის ექინოკოკოზს;",
        "option4": "ფილტვის ასკარიდოზს;",
        "option": "კრუპოზულ პნევმონიას",
        "answer": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს",
        "option5": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "რა არის გადამწყვეტი ქრონიკული ჰეპატიტის დიაგნოზისათვის?",
        "option1": "გადატანილი ვირუსული ჰეპატიტი;",
        "option2": "სისხლის შრატში ავსტრალიური ანტიგენის აღმოჩენა;",
        "option3": "პერიოდული სუბფებრილიტეტი, აქტიურობა, ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში;",
        "answer": "ღვიძლის ჰისტოლოგიური გამოკვლევის მონაცემები;",
        "option": "შრატში ალფა-ფეტოპროტეინის აღმოჩენა;"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილი გართულება ახასიათებს სისტემურ წითელ მგლურას?",
        "option1": "რეინოს სინდრომი",
        "answer": "პერიკარდიტი",
        "option2": "ბრონქოობსტრუქციული სინდრომი",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი:"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი პირღებინების და კუპრისფერი განავლის კომბინაცია მიუთითებსგასტროინტესტინური სისხლდენის ლოკალიზაციაზე: ",
        "option1": "საყლაპავის ზემო მესამედში",
        "option2": "წვრილ ნაწლავის დისტალურ ნაწილში",
        "option": "მსხვილი ნაწლავის პროქსიმალურ ნაწილში",
        "answer": "ტრეიტცის იოგის ზემოთ"
    },
    {
        "question": "რა სახის დიარეა (პათოფიზიოლოგიური მექანიზმის მიხედვით) ვითარდება ავადმყოფებშილაქტოზის დეფიციტით?",
        "option1": "სეკრეტორული დიარეა;",
        "answer": "ოსმოსური დიარეა",
        "option2": "ნაწლავის ლორწოვანი გარსის დესტრუქციასთან დაკავშირებული დიარეა;",
        "option3": "გადაჭარბებული პერისტალტიკით გამოწვეული დიარეა;",
        "option": "შენელებული პერისტალტიკით გამოწვეული დიარეა;"
    },
    {
        "question": "მემკვიდრეობითი ჰემოლიზური ანემია შეიძლება გამოვლინდეს ყველა ჩამოთვლილიდაავადების დროს, გარდა: ",
        "option1": "მინკოვსკი-შოფარის დაავადება",
        "answer": "მოშკოვიჩის დაავადება (ჰემოლიზურ-ურემიული სინდრომი)",
        "option2": "თალასემია",
        "option3": "გლუკოზო-6-ფოსფატდეჰიდროგენაზის დეფიციტი",
        "option": "ნამგლისებრუჯრედოვანი ანემია"
    },
    {
        "question": "ქრონიკულ ციანოზს ახასიათებს:",
        "option1": "კომპენსატორული ერითროციტოზი",
        "option2": "ჰიპერჰემოგლობინემია",
        "option3": "დოლის ჯოხისებრი თითები",
        "option": "საათის მინისებრი ფრჩხილები",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პრინცმეტალის სტენოკარდიას ახასიათებს:",
        "option1": "დაწყება მოსვენების მდგომარეობაში",
        "option2": "დაწყება ერთსა და იმავე დრო",
        "option3": "დაწყება ღამით",
        "option": "S-T სეგმენტის ხანმოკლე ელევაცია",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია ყველაზე დამახასიათებელი გულისმარცხენამხრივი უკმარისობის დროს?",
        "option1": "კისრის ვენების შებერილობა",
        "option2": "ასციტი",
        "answer": "ორთოპნოე",
        "option3": "ანორექსია",
        "option": "გულისმიერი შეშუპებები"
    },
    {
        "question": "კეტოაციდოზური კომა კლინიკურად ვლინდება ყველა ჩამოთვლილი ნიშნით, გარდა:",
        "option1": "მკრთალი და მშრალი კანის საფარველი;",
        "option2": "სხეულის ნორმალური ტემპერატურა;103",
        "option3": "არტერიული ჰიპოტენზია;",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზია;",
        "option": "კუსმაულის სუნთქვა, ჰაერში აცეტონის სუნი."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს მოციმციმე არითმიის სადიაგნოზოელექტროკარდიოგრაფიულ კრიტერიუმს?",
        "option1": "დეფორმული პ კბილები",
        "option2": "QRST კომპლექსების დეფორმაცია",
        "option3": "თანაბარი თ- ინტერვალები",
        "answer": "ფ ტალღების არსებობა",
        "option": "ST - სეგმენტის დაTკბილის დეფორმაცია"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ ნაწილობრივი ატრიოვენტრიკულარული ბლოკადის ეკგ ნიშნები:",
        "option1": "QRST კომპლექსის გახანგრძლივება",
        "option2": "PQQინტერვალის შემცირება",
        "answer": "PQ ინტერვალის გახანგრძლივება",
        "option3": "QT ინტერვალის გაზრდა",
        "option": "R კბილის დეფორმაცია"
    },
    {
        "question": "მარჯვენა პარკუჭის გადაძაბვა შეიძლება გამოიწვიოს ყველა შემდეგმა დაავადებამ, გარდაერთისა: ",
        "option1": "ბრონქული ასთმა",
        "answer": "სამკარედი ხვრელის სტენოზი",
        "option2": "ფილტვის არტერიის სტენოზი",
        "option3": "ფილტვების ქრონიკული ობსტრუქციული დაავადება",
        "option": "პნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "რომელი ანემიების ერთმანეთისაგან დიფერენცირება წარმოადგენს სიძნელეს?",
        "answer": "B12-დეფიციტური და ფოლიუმმჟავადეფიციტური",
        "option1": "B12-დეფიციტური და რკინადეფიციტური",
        "option2": "ჰიპოქრომული და მეგალობლასტური",
        "option": "ჰემოლიზური და აპლაზიური"
    },
    {
        "question": "თრომბოციტების დისფუნქციის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "დსშ (დისემინირებული სისხლძარღვშიდა შედედების) სინდრომი",
        "option2": "მიელომური დაავადება",
        "option3": "არასტეროიდული ანთებისსაწინააღმდეგო პრეპარატების მიღება",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომკომპლექსი ახასიათებს პარტახტიან ტიფს?",
        "answer": "ტემპერატურის მომატება შემცივნებით, კოლაპტოიდური მდგომარეობით და მე-4-5 დღესმოწითალო მრავლობითი გამონაყარით, რომელიც მერე ყავისფერი ხდება",
        "option1": "მუდმივი ცხელება, ვარდისფერი მრავლობითი გამონაყარი მეცელზე, ლიმფადენოპათია,ბრადიკარდია",
        "option2": "ცხელება, მფრინავი პოლიართრიტი, გულის ფრიალი, კვანძოვანი ერითემა",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "სუბფებრილური ტემპერატურა ახასიათებს შემდეგ ნოზოლოგიებს:",
        "option1": "ბრონქის კიბოს;",
        "option2": "სინუსიტს;",
        "option3": "ტუბერკულოზს;",
        "option4": "პროსტატიტს;",
        "option": "ტონზილიტს;",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი სარკოიდოზისათვის?104",
        "option1": "პარატრაქეალური, ტრაქეობრონქული, ბრონქოპულმონური ლიმფური კვანძების ორმხრივისიმეტრიული გადიდება",
        "option2": "ფილტვის კართან დაკავშირებული შუა და ქვედა წილების ორმხრივი დისემინაცია დაინფილტრაცია",
        "option3": "ლიმფადენოპათია",
        "option": "კვანძოვანი ერითემა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა ყველა ჩამოთვლილ დაავადებას, გარდა:",
        "option1": "ფილტვის ტუბერკულოზის კავერნულ ფორმას",
        "answer": "ფილტვის არტერიის სტენოზს",
        "option2": "ბრონქოექტაზიულ დაავადებას",
        "option": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიას"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი პირღებინებით ხშირად შეიძლება გამოვლინდეს:",
        "option1": "მწვავე ჰეპატიტი;",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი;",
        "option2": "მლივი ნაწლავის კიბო",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "რომელი პათოლოგიისთვის არის დამახასიათებელი საყლაპავის კედლის გლუვკუნთოვანინაწილის ატროფია, ქვედა სპინქტერის უკმარისობა, რენტგენოლოგიურად საყლაპავის შუა დაქვედა ნაწილების გაგანიერება, პერისტალტიკის არარსებობა, გასტროეზოფაგური რეფლუქსი?",
        "option1": "ავთვისებიანი მიასთენია;",
        "option2": "ცერებრული ინსულტის;",
        "answer": "სკლეროდერმიის;",
        "option3": "გაფანტული სკლეროზი;",
        "option": "სისტემური წითელი მგლურა;"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიკურ წყლულოვან კოლიტს ახასიათებს ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ანთებითი ცვლილებები ძირითადად გამოხატულია მსხვილი ნაწლავის ლორწოვან გარსში",
        "option2": "ანთებითი პროცესი შესაძლებელია გავრცელდეს ლორწქვეშა გარსზე",
        "answer": "წვრილი ნაწლავის ხშირი დაზიანება",
        "option3": "ხშირია რექტრალური არის დაზიანება – წყლულოვანი პროქტიტი",
        "option": "ხშირია სიგმოიდური ნაწლავის დაზიანება – პროქტოსიგმოიდიტი"
    },
    {
        "question": "ნეფროზული სინდრომი ახასიათებს ყველა ზემოთჩამოთვლილ დააავადებას, გარდა:",
        "option1": "მწვავე გლომერულონეფრიტისა",
        "option2": "დიაბეტური ნეფროპათისა",
        "answer": "კალკულოზური პიელონეფრიტისა",
        "option3": "თირკმლის ამილოიდოზისა",
        "option": "მიელომური დაავადებისა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ ნიშანთაგან რომელია დამახასიათებელი პლევრაში ტრანსუდატისარსებობისათვის?",
        "option1": "სითხის ქარვისებრი შეფერილობა",
        "option2": "ხვედრითი წონა 1015-ზე მეტი",
        "answer": "სითხეში ცილის შემცველობა 30 გ/ლ-ზე (3%-ზე) ნაკლები",
        "option": "ნალექში ნეიტროფილური უჯრედების არსებობა"
    },
    {
        "question": "ასეპტიური პლევრიტი შეიძლება ახასიათებდეს:",
        "option1": "სისტემურ წითელ მგლურას",
        "option2": "ფილტვის ინფარქტს",
        "option": "მიოკარდიუმის ინფარქტს",
        "option3": "ქრონიკულ მიელოლეიკოზს",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჰემოფილიის მიზეზია:",
        "answer": "პლაზმაში არააქტიური თრომბოკინაზის (თრომბოპლასტინოგენის) არარსებობა",
        "option1": "პლაზმის VII, X, XI ფაქტორების დეფიციტი105",
        "option2": "ყველა ზემოჩამოთვლილი",
        "option3": "სისხლში ფიბრინოგენის უკმარისობა",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "დიარეა ახასიათებს ყველა ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებას, გარდა:",
        "option1": "კრონის დაავადებისა",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტისა",
        "answer": "მეგაკოლონისა",
        "option": "ცელიაკიისა"
    },
    {
        "question": "B12-დეფიციტური ანემიის და ფოლიუმის მჟავის დეფიციტით გამოწვეული ანემიისგანმასხვავებელი ნიშანია: ",
        "option1": "მაკროციტოზი",
        "option2": "ანიზოციტოზი",
        "option3": "ჰიპერქრომია",
        "answer": "ფუნიკულური მიელოზი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი დესტრუქციული პროცესების დროს სდშს (დიკ-) სინდრომის თავიდანასაცილებლად ავადმყოფბს ანტიბაქტერიულ პრეპარატებთან ერთად უნდა დაენიშნოს: ",
        "option1": "პროტეაზების ინჰიბიტორები",
        "option2": "ანტითრომბოზული პრეპარატები",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი",
        "option": "სისხლის რეოლოგიური თვისებების გამაუმჯობესებლები"
    },
    {
        "question": "საჭმლის მომნელებელი ტრაქტიდან სისხლდენის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ჯორჯლის არტერიის თრომბოზი",
        "option2": "ღვიძლის ციროზი",
        "option3": "მეკელის დივერტიკული",
        "option": "მალორი-ვეისის სინდრომი",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "შავი ფერის განავალი შეიძლება განაპირობოს:",
        "option1": "კუჭის წყლულმა",
        "option2": "ბისმუტის პრეპარატების მიღებამ",
        "option3": "სისხლდენამ მეკელის დივერტიკულიდან",
        "option": "ეროზიულმა გასტროდუოდენიტმა",
        "option4": "არცერთმა ზემოთჩამოთვლილმა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩათვლილმა"
    },
    {
        "question": "სარკოიდოზისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "ცხელება",
        "option2": "ლიმფადენიტი",
        "option3": "კვანძოვანი ერითემა",
        "option": "არითმია ან ბლოკადა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჰემოსიდეროზის არსებობა ასოცირდება:",
        "option1": "ლიმფადენოპათიასთან",
        "answer": "რკინადეფიციტურ ანემიასთან",
        "option2": "B12-დეფიციტურ ანემიასთან",
        "option3": "თალასემიასთან",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილთან"
    },
    {
        "question": "აპლაზიური ანემიის დიაგნოზი დგინდება:",
        "option1": "ღვიძლის გადიდების შემთხვევაში",
        "option2": "შრატში რკინის დეფიციტის შემთხვევაში106",
        "answer": "ძვლის ტვინის ბიოპტატში - ძვლის ტვინის ელემენტების ცხიმოვანი უჯრედებით ჩანაცვლებისშემთხვევაში",
        "option3": "ერითროციტების რაოდენობის 1 მლნ-ზე მეტად შემცირების შემთხვევაში",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ჰემორაგიული ვასკულიტისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "სიმეტრიული გამონაყარი ქვედა კიდურებზე",
        "option2": "სახსრების დაზიანება, რომელიც ვლინდება მათი შესიებით და ართრალგიით",
        "option": "სისხლჩაქცევები ნაწლავის კედელში ან ჯორჯლის სუბსეროზულ გარსში, რომელიც იწვევსშეტევითი ხასიათის ტკივილს მუცლის არეში.",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი."
    },
    {
        "question": "ინფექციურ მონონუკლეოზს ახასიათებს:",
        "option1": "ცხელება",
        "option2": "ანგინა",
        "option3": "ლიმფური კვანძების გადიდება",
        "option": "ელენთის გადიდება",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "დისემინირებული სისხლძარღვშიდა შედედების (დსშ- ანუ დიკ-) სინდრომის განვითარებაშეიძლება მოხდეს შემდეგი სამეანო პათოლოგიების დროს: ",
        "option1": "მასიური ჰიპოტონიური სისხლდენა ადრეული ლოგინობის ხანაში",
        "option2": "ნორმალურად მიმაგრებული პლაცენტის ადრეული აცლა",
        "option3": "სანაყოფე სითხით ემბოლია",
        "option": "საშვილოსნოში მკვდარი ნაყოფის არსებობა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა დამახასიათებელია შემდეგი დაავადებებისათვის:",
        "answer": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია",
        "option1": "ფილტვის არტერიის სტენოზი",
        "option2": "აორტალური ნაკლოვანება",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ინფარქტი",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისხლძარღვშიდა დისემინირებული შედედების (სდშ- ანუ დიკ-) სინდრომის დასაწყისშიხდება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი ნივთიერების რაოდენობის შემცირება, გარდა -",
        "option": "პლაზმინოგენი",
        "answer": "თრომბინი",
        "option1": "ანტითრომბინ III",
        "option2": "პრეკალიკლიკრეინი"
    },
    {
        "question": "რკინადეფიციტური ანემიის გამომწვევი მიზეზი შეიძლება იყოს ყველა, გარდა:",
        "answer": "საკვებში მარილის შეზღუდვა",
        "option1": "კუჭის რეზექცია",
        "option2": "ორსულობა და ლაქტაცია",
        "option3": "ქრონიკული სისხლდენა",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "პერიოდული სისხლიანი ხველა შეიძლება ახასიათებდეს:",
        "option1": "ადნექსიტს",
        "option2": "ორქიტს;",
        "option3": "პროსტატიტს",
        "answer": "ენდომეტრიოზს;",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ვიტამინ B12-დეფიციტური ანემიას ახასიათებს:107",
        "option1": "'ლაკირებული ენა'",
        "option2": "დისფაგია",
        "option": "კუჭის წვენის დაბალი მჟავიანობა",
        "option3": "ნერვული სისტემის დაზიანების ნიშნები",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "დისემინირებული ინტრავასკულარული კოაგულაციის (დიკ) სინდრომის დროსჰეპარინოთერაპიის უარყოფითი მხარეა: ",
        "option1": "ჰეპარინოთერაპია უეფექტოა დიკ-სინდრომის ჰიპერკოაგულაციის ფაზაში",
        "option2": "ჰეპარინით გამოწვეული თრომბოციტოზი",
        "answer": "პლაზმაში ანტითრომბინ-III რაოდენობის შემცირება",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან რომლისათვის არ არის დამახასიათებელი გასტროინტესტინური სისხლდენის განვითარება",
        "option1": "წყლულოვანი დაავადება",
        "option2": "კრონის დაავადება",
        "option3": "შონლეინ-ჰენოხის დაავადება",
        "option": "რანდიუ-ოსლერის დაავადება",
        "answer": "ვაკეზის დაავადება (ჭეშმარიტი პოლიციტემია)"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დაავადებებიდან, რომელს ახასიათებს ყველაზე მეტად შემდეგისიმპტომოკომპლექსი - ჰექტიური ცხელება, ლიმფური ჯირკვლების გადიდება, სპლენომეგალია,მყარი პოლიართრიტი, ლეიკოციტოზი, ერითემული გამონაყარი?",
        "option1": "სისტემურ სკლეროდერმიას",
        "answer": "სტილის სინდრომს (იუვენილური რევმატოიდული ართრიტის სისტემური ვარიანტი)",
        "option2": "მუცლის ტიფს",
        "option": "ვირუსული ჰეპატიტს"
    },
    {
        "question": "თრომბოციტების დისფუნქციის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "დიკ-სინდრომი",
        "option2": "მიელომური დაავადება",
        "option3": "არასტეროიდული ანთებისსაწინააღმდეგო პრეპარატების მიღება",
        "option": "არც-ერთი ზემოთჩამოთვლილი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელია დამახასიათებელი სარკოიდოზისათვის?",
        "option1": "პარატრაქეალური, ტრაქეობრონქული, ბრონქოპულმონური ლიმფური კვანძების ორმხრივისიმეტრიული გადიდება",
        "option2": "ფილტვის კართან დაკავშირებული შუა და ქვედა წილების ორმხრივი დისემინაცია დაინფილტრაცია",
        "option": "ლიმფადენოპათია",
        "option3": "კვანძოვანი ერითემა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისხლის შედედების უნარის დაქვეითებით (კოაგულოპათიებით) განპირობებულ ჰემორაგიულდიათეზებს მიეკუთვნება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა -",
        "answer": "ვერლჰოფის დაავადებისა",
        "option1": "ჰემოფილიისა",
        "option2": "K ვიტამინის დეფიციტისა",
        "option": "ვილებრანდის დაავადებისა"
    },
    {
        "question": "სდშს (დეისმინირებული ინტრავასკულარული კოაგულაციის - დიკ) სინდრომის მწვავეფორმის დროს აღინიშნება სისხლდენა ამ ვარიანტის დროს მიზანშეწონილი მკურნალობისტაქტიკა შეიძლება მოიცავდეს ყველას, გარდა -108",
        "answer": "სტრეპტოკინაზის ან უროკინაზის გადასხმა",
        "option1": "ძირითადი დაავადების მკურნალობა",
        "option2": "აქტიური პლაზმის და კრიოპლაზმის გადასხმა",
        "option": "თრომბოციტული მასის გადასხმა",
        "option3": "პლაზმაფერეზი და ციტოფერეზი"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა არაა დამახასიათებელი შემდეგი დაავადებებისათვის:",
        "option": "ბრონქოალვეოლური კიბო",
        "option1": "ბრონქის ადენომა",
        "option2": "ბრონქოექტაზიული დაავადება",
        "option3": "ჰემოსიდეროზი",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option4": "ვეგენერის გრანულომატოზი"
    },
    {
        "question": "ჰემოლიზურ ანემიას არ ახასიათებს",
        "option1": "სიყვითლე",
        "option2": "არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია",
        "option3": "რეტიკულოციტოზი",
        "option": "მუქი ფერის განავალი",
        "option4": "ჰემოგლობინურია",
        "answer": "არტერიული კრიზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებათაგან რომელი განეკუთვნება რეტიკულოენდოთელურისისტემის სისტემურ კეთილთვისებიან გრანულომატოზურ დაზიანებათა ჯგუფს?",
        "option1": "ტუბერკულოზი",
        "option2": "ფილტვის სიმსივნური პათოლოგია",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option": "ვეგენერის გრანულომატოზი",
        "option3": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ალისფერი სისხლი ან კოლტები განავალში საჭიროს ხდის შემდეგი დაავადებებისგამორიცხვას: ",
        "option1": "კრონის დაავადება",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option3": "მსხვილი ნაწლავის დივერტიკული",
        "option": "ბუასილი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "მალარიას ახასიათებს ცხელების კომბინაცია:",
        "answer": "ჰემოლიზურ ანემიასთან",
        "option1": "ჰიპერქრომულ ანემიასთან",
        "option2": "პანციტოპენიასთან",
        "option3": "აპლაზიურ ანემაისთან",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილთან"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი მწვავე უვეიტით და კვანძოვანი ერითემით, აქვს ბილატერალურიჰილუსური და პარატრაქეული ადენოპათია, ფილტვების პათოლოგიის კლინიკური სიმპტომებისგარეშე. სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "ტუბერკულოზი",
        "option2": "შიდსი",
        "option": "ლაიმის დაავადება",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option3": "რევმატოიდული ართრიტი"
    },
    {
        "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს თრომბოციტების უმწიფარი ფორმების გამოჩენაპერიფერიულ სისხლში?",
        "option1": "სისტემურ წითელ მგლურას109",
        "answer": "ვერლჰოფის დაავადებას",
        "option2": "მინკოვსკი-შოფარის დაავადებას",
        "option": "მოშკოვიცის დაავადებას"
    },
    {
        "question": "სპლენომეგალია, როგორც წესი, ახასიათებს",
        "option1": "პოსტჰემორაგიულ ანემიას",
        "option2": "მწვავე ჰემოლიზურ ანემიას",
        "option": "B12-დეფიციტურ ანემიას",
        "answer": "ქრონიკულ ჰემოლიზურ ანემიას",
        "option3": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "გახანგრძლივებული ცხელება, სისხლიანი ხველა, ლიმფადენოპათია, გახდომა დაოფლიანობა უხშირესად ახასიათებს: ",
        "option1": "ლიმფოგრანულომატოზს",
        "option2": "პნევმოკონიოზს",
        "answer": "კვანძოვან პერიარტერიიტს",
        "option3": "ფილტვების ემფიზემას",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ასთმური სტატუსის ძირითადი კლინიკური სინდრომებია:",
        "option1": "სუნთქვის პროგრესირებადი უკმარისობა;",
        "option2": "ფილტვისმიერი ჰიპერტენზიის მკვეთრი გაძლიერება;",
        "option": "მძიმე ნეიროფსიქიკური სინდრომი;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი;"
    },
    {
        "question": "რომელ ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებებს არ ახასიათებს ოფტალმოლოგიური პრობლემები?",
        "option1": "შოგრენის სინდრომი",
        "option2": "რეიტერის სინდრომი",
        "option4": "ბეჰჩეთის სინდრომი",
        "option3": "იუვენილური რევმატოიდული ართრიტი",
        "answer": "რევმატული ართრიტი",
        "option": "მაანკილოზირებელი სპონდილიტი"
        },
    {
        "question": "ფილტვისმიერი გულის მიზეზი არ შეიძლება იყოს: ",
        "option1": "აერზას დაავადება",
        "option2": "ფილტვის ტუბერკულოზი",
        "option3": "გულმკერდის კიფოსკოლიოზი",
        "option": "ექსუდაციური პლევრიტი",
        "answer": "პიკის ციროზი"
    },
    {
        "question": "კომის ხარისხის შეფასება გლაზგოს სკალის მიხედვით ეფუძნება შემდეგს:",
        "option1": "მუხლის რეფლექსის შეფასება;",
        "answer": "პაციენტის აქტივობა, მასთან კონტაქტის დამყარების შესაძლებლობა, თვალების გახელა;",
        "option2": "გუგის ზომისა და სინათლეზე რეაქციის შეფასება;",
        "option3": "გარეგანი სუნთქვის ფუნქციის ადექვატურობის შეფასებ",
        "option": ""
    },
    {
        "question": "სეფსისის ფორმას, როდესაც ხდება მეტასტაზური აბსცესების გავრცელება სხვადასხვაორგანოსა და ქსოვილში, ეწოდება: ",
        "option1": "სეპტიცემია",
        "answer": "სეპტიკოპიემია",
        "option2": "სეფსისური ენდოკარდიტი",
        "option": "ქრონიოსეფსისი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი შრატის ფერმენტებიდან რომელი წარმოადგენს მიოკარდიუმისდაზიანების სპეციფიურ კრიტერიუმს ინფარქტის დროს?",
        "option1": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა-4",
        "option2": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა-5Ø.110",
        "answer": "ტროპონინიTდა I",
        "option3": "ასტ",
        "option": "გლუტამატ-ოქსალაცეტატ ტრანსამინაზა"
    },
    {
        "question": "სისხლის შედედების უნარის დაქვეითებით (კოაგულოპათიებით) განპირობებულ ჰემორაგიულდიათეზებს მიეკუთვნება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა -",
        "option1": "ჰემოფილია",
        "option2": "K ვიტამინის დეფიციტი",
        "answer": "ვერლჰოფის დაავადება",
        "option": "ვილებრანდის დაავადება"
    },
    {
        "question": "კისრის და ყურის უკანა (რეტროაურიკულური) ლიმფური ჯირკვლების გადიდება დაცხელება არ ახასიათებს: ",
        "option1": "ყბაყურას",
        "option2": "ინფექციურ მონონუკლეოზს",
        "answer": "მიელომურ დაავადებას",
        "option3": "წითურას",
        "option": "ქრონიკულ ლიმფოლეიკოზს"
    },
    {
        "question": "რომელი შემდგომი პრეპარატის გადამეტდოზირება არ გაზრდის სისხლდენის შანსს?",
        "option1": "სტრეპტოკინაზის",
        "option2": "ასპირინის",
        "answer": "ასკორუტინის",
        "option": "ჰეპარინის",
        "option3": "ვარფარინის"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა დამახასიათებელია შემდეგი დაავადებებისათვის:",
        "option1": "ფილტვის არტერიის სტენოზი",
        "option2": "აორტალური ნაკლოვანება",
        "answer": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია",
        "option3": "მარჯვენა პარკუჭის ინფარქტი",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილისთვის"
    },
    {
        "question": "შემდეგ დაავადებათაგან რომელი არაა საჭირო იქნას განხილული დიფერენციალურდიაგნოზის გასატარებლად გულმკერდის არეში ტკივილის შემთხვევაში?",
        "option1": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია",
        "answer": "ჰერპეს ლაბიალის",
        "option2": "დიაფრაგმის თიაქარი",
        "option4": "დრესლერის სინდრომი",
        "option3": "შუუასაყრის სიმსივნე",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "დიარეის კომბინაცია მუცლის ტკივილის სინდრომთან და მეზენტერიული ლიმფურიკვანძების კალციფიკაციასთან დამახასიათებელია: ",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის კიბოსათვის",
        "option2": "კრონის დაავადებისათვის",
        "option3": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტისათვის",
        "option": "ამებიაზისათვის",
        "answer": "ტუბერკულოზური ილეოტიფლიტისათვის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ მოყვანილი გამოკვლევებიდან რომელს უნდა მიეცეს უპირატესობა არასპეციფიურიწყლულოვანი კოლიტის დასადგენად?",
        "option1": "ირიგოსკოპიას",
        "option2": "ნაწლავის ფლორის შესწავლას",
        "answer": "კოლონოსკოპიას",
        "option3": "D-ქსილოზის ტესტის წარმოებას",
        "option": "კოპროლოგიურ გამოკვლევას"
    },
    {
        "question": "სკლეროდერმიის გასტროინტესტინურ გამოვლინებებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "პანკრეატიტი;111",
        "answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი;",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის კალკულოზი;",
        "option3": "12-გოჯა ნაწლავის წყლული;",
        "option": "არცერთი პასუხი არ არის სწორი;"
    },
    {
        "question": "თირკმლის კენჭოვან კოლიკას - ჰიდრონეფროზს ახასიათებს ყველა ქვემოთჩამოთვლილინიშანი, გარდა: ",
        "option1": "მაღალი ტემპერატურა",
        "answer": "ექოსკოპიურად – შეჭმუხნული თირკმლის ფონზე კენჭის არსებობა",
        "option2": "მიკრო- და მაკროჰემატურია შემდგომში ნორმალური შარდის ანალიზით",
        "option": "პასტერნაცკის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პირველად სიმსივნეს ღვიძლის ციროზისაგან განასხვავებს:",
        "option1": "სიყვითლის არსებობა",
        "option2": "ტრანსამინაზების დონის მომატება",
        "option": "ბილირუბინის დონის მომატება",
        "answer": "ალფა-ფეტოპროტეინის დონის მომატება"
    },
    {
        "question": "სპლენომეგალია, როგორც წესი ახასიათებს:",
        "option1": "პოსტჰემორაგიულ ანემიას",
        "option2": "მწვავე ჰემოლიზურ ანემიას",
        "option3": "B12-დეფიციტურ ანემიას",
        "answer": "ქრონიკულ ჰემოლიზურ ანემიას",
        "option4": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლიისთვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ექსტრასისტოლის წინ P კბილის არარსებობა",
        "answer": "ექსტრასისტოლური QRSTკომპლექსის ხანგრძლივობა არ აღემატება 0, 10 წმ-ს",
        "option2": "სრული კომპენსატორული პაუზა",
        "option3": "ექსტრასისტოლური QRSÛკომპლექსის დეფორმაცია",
        "option": "ექსტრასისტოლურიTკბილისა და QRS კომპლექსის მაქსიმალური დისკორდანტობა"
    },
    {
        "question": "მიოკარდიუმის ინფარქტის ეკგ დიაგნოსტიკა საკმაოდ გაძნელებულია, თუკი არისთანმხლები: ",
        "answer": "ჰისის კონის მარცხენა ფეხის ბლოკადა",
        "option1": "მოციმციმე ბრადიარითმია",
        "option2": "სუპრავენტრიკულარული ექსტრასისტოლური არითმია",
        "option": "ჰისის კონის მარჯვენა ფეხის ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის არტერის თრომბოემბოლიის სადიაგნოსტიკო საუკეთესო მეთოდია:",
        "option1": "თორაკოცენტეზი;",
        "option2": "გულმკერდის მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია;",
        "option3": "სპირომეტრია;",
        "option": "გაზების შემცველობა არტერიულ სისხლში;",
        "answer": "ფილტვის არტერიის ანგიოგრაფია;"
    },
    {
        "question": "სისტემური სკლეროდერმიის გართულებები შეიძლება იყოს:",
        "option1": "დისფაგია",
        "option2": "მიოკარდის ნაწიბუროვანი ცვლილებები - `უსიმპტომო ინფარქტი~",
        "option": "სწრაფად განვითარებული თირკმლის უკმარისობა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადებებიდან მუცლის არეში ტკივილის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ბრონქოპნევმონია",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემა",
        "answer": "პლევროპნევმონია დიაფრაგმული პლევრიტით",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი112"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს დიაფრაგმის საყლაპავი ხვრელის თიაქრით შეეცვალა დაავადების კლინიკურისურათი: გაქრა გულძმარვა და რეგურგიტაცია, გაუჩნდა დისფაგია მკვრივი საკვების მიღებისას,ედს-მა მოიმატა 28 მმ/სთ-მდე, ჰემოგლობინი დაქვეითდა 85 გ/ლ-მდე. სავარაუდო დიაგნოზია: ",
        "option1": "თიაქრის ჩაჭედვა",
        "option2": "პილოროსტენოზის განვითარება",
        "option3": "მელორი-ვეისის სინდრომი;",
        "answer": "საყლაპავის კიბოს განვითარება",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი;"
    },
    {
        "question": "ვილსონ-კონოვალოვის დაავადების დიაგნოსტიკურ მაჩვენებელს მიეკუთვნება ყველა ქვემოთჩამოთვლილი, გარდა ერთისა: ",
        "option1": "თვალში, რქოვანაზე კაიზერ-ფლეიშერის რგოლების არსებობა;",
        "option2": "სისხლში სპილენძის მაღალი კონცენტრაცია;",
        "answer": "სისხლის შრატში შარდმჟავას მაღალი დონე;",
        "option3": "სისხლის შრატში ცერულოპლაზმინის დაბალი დონე;",
        "option": "ნევროლოგიურ-ფსიქიკური დარღვევები"
    },
    {
        "question": "ჰემოლიზურ ანემიას არ ახასიათებს:",
        "option1": "სიყვითლე",
        "answer": "არტერიული კრიზი",
        "option2": "არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია",
        "option3": "რეტიკულოციტოზი",
        "option4": "მუქი ფერის განავალი",
        "option": "ჰემოგლობინურია"
    },
    {
        "question": "ვაზორენალური (რენოვასკულარული) ჰიპერტენზიის დროს ეტიოპათოგენეზური თერაპიაგულისხმობს: ",
        "option1": "დიურეტიკების გამოყენებას",
        "answer": "ქირურგიულ მკურნალობას",
        "option2": "ბეტა-ადრენობლოკატორების გამოყენებას",
        "option3": "უმარილო დიეტას",
        "option": "ვაზოდილატატორების ხანმოკლე კურსებს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი კლინიკო-ლაბორატორიული მონაცემებიდან რომელია დამახასიათებელიგუდპასჩერის სინდრომისთვის?",
        "option1": "ანემია",
        "option2": "ჰემატურია",
        "option3": "პროტეინურია",
        "option": "ნახველში ჰემოსიდერინის შემცველი მაკროფაგების აღმოჩენა",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ დაავადებათაგან რომელი განეკუთვნება რეტიკულოენდოთელურისისტემის სისტემურ კეთილთვისებიან გრანულომატოზურ დაზიანებათა ჯგუფს?",
        "option1": "ტუბერკულოზი",
        "option2": "ფილტვის სიმსივნური პათოლოგია",
        "answer": "სარკოიდოზი",
        "option3": "ვეგენერის გრანულომატოზი",
        "option": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ალისფერი სისხლი ან კოლტები განავალში საჭიროს ხდის შემდეგი დაავადებისგამორიცხვას: ",
        "option1": "კრონის დაავადება",
        "option2": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
        "option3": "მსხვილი ნაწლავის დივერტიკული",
        "option": "ბუასილი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "B12-დეფიციტურ ანემიას ხშირად აგრეთვე მოიხსენიებენ, როგორც:",
        "option1": "პერნიციოზულ ანემიას113",
        "option2": "ჰიპერქრომულ ანემიას",
        "option3": "ადისონ-ბირმერის დაავადებას",
        "option": "მეგალობლასტურ ანემიას",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ჩა-ის ანტაგონისტების ჯგუფიდან რომელი პრეპარატი შეიძლება იყოს გამართლებულისუბლინგვალურად მისაღებად ჰიპერტონული კრიზის კუპირებისთვის ადრენობლოკატორებთანკომბინაციაში?",
        "option1": "დილთიაზემი",
        "answer": "ნიფედიპინი",
        "option2": "ვერაპამილი",
        "option3": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ზემოთ ჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომელს შეუძლია გამოიწვიოს პერკუტორულიხმიანობის შემოკლება: ",
        "option1": "ექსუდაციურ პლევრიტს",
        "option2": "პლევრულ შვარტებს (შეხორცებებს)",
        "option3": "ფილტვის ატელექტაზს",
        "option": "კრუპოზულ პნევმონიას",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "მარჯვენაპარკუჭოვანი უკმარისობისას აღინიშნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ქვემო კიდურების შეშუპება",
        "option2": "ჰეპატომეგალია",
        "answer": "ფილტვის კაპილარებში წნევის საგრძნობი მომატება",
        "option3": "კისრის ვენების შებერვა",
        "option": "მარჯვენა პარკუჭში საბოლოო დიასტოლური წნევის მომატებ"
    },
    {
        "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს პოლიართრალგიები, ანტი-სტრეპტილიზინ-O-ს ტიტრისმომატება და ცხელება?",
        "answer": "რევმატულ ცხელებას",
        "option1": "რევმატოიდულ ართრიტს",
        "option2": "კვანძოვან პერიარტერიიტს, ",
        "option": "სისტემურ წითელ მგლურას"
    },
    {
        "question": "გულის არეში უეცარი, მეტად ძლიერი ტკივილი, რომელსაც მოჰყვება პროფუზულიოფლიანობა, ტაქიკარდია და წნევის დაცემა, ახასიათებს: ",
        "option1": "მიოკარდიტს",
        "option2": "სუბენდოკარდულ ინფარქტს",
        "option3": "ფილტვის არტერიის თრომბოზს",
        "answer": "აორტის ანევრიზმის განშრევებას",
        "option4": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "რომელია ჩ ვიტამინის ქრონიკული დეფიციტის მთავარი კლინიკური სიმპტომი?",
        "option1": "პურპურა",
        "option2": "ჰემატაქსისი",
        "answer": "გინგივიტი",
        "option3": "ჰემატომები",
        "option": "არცერთი ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "სისტემური წითელი მგლურას დასაწყისი შეიძლება უკავშირდებოდეს:",
        "option1": "ვირუსულ ინფექციას",
        "option2": "შრატისმიერ დაავადებას",
        "option3": "წამლის (ჰიდრალაზინი, ანტიბიოტიკი და ა.შ.) მიღებას",
        "option4": "ორსულობას ან აბორტს",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს114"
    },
    {
        "question": "მწვავე მუცლის დროს დიფერენციალურ დიაგნოზში შეიძლება განვიხილოთ ყველაქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგია, გარდა: ",
        "option1": "მიოკარდიუმის ინფარქტი",
        "option2": "შონლეინ-ჰენოხის პურპურა",
        "option3": "ელენთის ინფარქტი",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი",
        "option4": "პერიოდული დაავადება",
        "option": "ჯორჯლის არტერიის თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადებისათვის არის დამახასიათებელი ჰებერდენის და ბუშარის კვანძები?",
        "option1": "რევმატიული ართრიტი",
        "option2": "პოდაგრა",
        "answer": "ოსტეოართროზი",
        "option3": "ბეხტერევის დაავადება",
        "option": "იდიოპათიური კალცინოზი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული გასტრიტის დიაგნოსტიკაში გადამწყვეტი მნიშვნელობა ენიჭება:",
        "option1": "კუჭის რენტგენოლოგიურ გამოკლვევას",
        "option2": "კუჭის წვენის გამოკვლევას",
        "answer": "კუჭის ლორწოვანი გარსის ბიოფსიას და ბიოპტატის ჰისტოლოგიურ შესწავლას",
        "option3": "ეზოფაგოგასტროდუოდენოსკოპიას",
        "option": "ყველა ჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "სისხლიანი ხველა, ასთმური სინდრომი, ცხელება, მაღალი ედსი, პოლინევრიტი და წონაშიპროგრესული დაკლება სავარაუდოს ხდის: ",
        "option1": "ბეჰჩეტის სინდრომს",
        "option2": "ტაკაიასუს დაავადებას",
        "option3": "სისტემურ სკლეროდერმიას: ",
        "option": "პოლიმიოზიტს;",
        "answer": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "წყლულიდან ფარული გასტროინტესტინური სისხლდენის პირველ საათებში ყველაზე ნაკლებინფორმატიულია: ",
        "option1": "გასტროდუოდენოფიბროსკოპია",
        "option2": "სისხლის საერთო ანალიზი (ჰემოგლობინი, ერითროციტები და ედს)",
        "answer": "ჰემოგლობინის მაჩვენებელი",
        "option": "წყლულით გამოწვეული ტკივილის ინტენსივობის შემცირება"
    },
    {
        "question": "კარდიომეგალიის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "option2": "გულის სარქვლოვანი მანკები",
        "option3": "რევმატიზმი",
        "option": "ექსუდაციური პერიკარდიტი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    },
    {
        "question": "ნეფროზული სინდრომი ახასიათებს ყველა ზემოთჩამოთვლილ დააავადებას, გარდა:",
        "option1": "მწვავე გლომერულონეფრიტისა",
        "option2": "დიაბეტური ნეფროპათისა",
        "answer": "კალკულოზური პიელონეფრიტისა",
        "option3": "თირკმლის ამილოიდოზისა",
        "option": "მიელომური დაავადებისა"
    },
    {
        "question": "სიმპტომური ჰიპერტენზიის ერთ-ერთი შესაძლო მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option2": "რკინადეფიციტური ანემია;",
        "option3": "ადისონის დაავადება",
        "answer": "ფეოქრომოციტომა;",
        "option": "უშაქრო დიაბეტი"
    },
    {
        "question": "ეკგ-ზე ზოგჯერ ნორმალური კომპლექსის შემდეგ აღინიშნება დეფორმირებული QRSTკომპლექსი, რომლის წინაც R-R ინტერვალი შემოკლებულია, შემდეგ კი გახანგრძლივებული. Pკბილი გამოხატული არ არის. დაასახელეთ არიტმიის ტიპი: ",
        "option1": "სუნთქვითი არიტმია",
        "option2": "წინაგულოვანი ექსტრასისტოლია",
        "answer": "პარკუჭოვანი ექსტრასისტოლია",
        "option3": "მოციმციმე არიტმია",
        "option": "არასრული ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა (I ხარისხის)"
    },
    {
        "question": "მალარიას ახასიათებს ცხელების კომბინაცია:",
        "option1": "ჰიპერქრომულ ანემიასთან",
        "option2": "აპლაზიურ ანემაისთან",
        "answer": "ჰემოლიზურ ანემიასთან",
        "option3": "პანციტოპენიასთან",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილთან"
    },
    {
        "question": "კუმბსის ტესტის გამოყენება საშუალებას იძლევა:",
        "answer": "დიფერენცირდეს შეძენილი აუტოიმუნური ჰემოლიზური ანემია არააუტოიმუნურითანადაყოლილი ჰემოლიზური ანემიისაგან",
        "option1": "დიფერენცირდეს პოსტჰემორაგიული ანემია პერნიციოზული ანემიისაგან",
        "option2": "დიფერენცირდეს ჰემოლიზური ანემია დანარჩენი ტიპის ანემიებისაგან",
        "option3": "დიფერენცირდეს ჰიპოქრომული ანემია ჰიპერქრომული ანემიისაგან",
        "option": "დიფერენცირდეს B12-დეფიციტური ანემია ყველა დანარჩენი ტიპის ანემიებისაგან."
    },
    {
        "question": "სისხლდენის სიმძიმის განსასაზღვრავად იყენებენ ე.წ. შოკის ინდექსს (ში), რომელიცწარმოადგენს: ",
        "option1": "პულსის შეფარდებას ჰემოგლობინის მაჩვენებელთან",
        "option2": "პულსის შეფარდებას დიასტოლურ წნევასთან",
        "answer": "პულსის შეფარდებას სისტოლურ წნევასთან",
        "option": "დიასტოლური წნევის შეფარდებას სისტოლურ წნევასთან"
    },
    {
        "question": "ჰეპატომეგალია, ნევროლოგიური და ფსიქიური სომპტომატიკა (დისფაგია, დიზართრია,ტრემორი, კოორდინაციის დარღვევა, ატაქსია, მანიაკალურ-დეპრესიული ფსოქოზი), თვალისრქოვანა გარსისა და სკლერის საზღვარზე ოქროსფერი ან მომწვანო-ოქროსფერი რგოლისარსებობა, შარდში სპილენძის კონცენტრაციის მატება ახასიათებს: ",
        "option1": "ჰემოქრომატოზს",
        "option2": "პირველად ბილიარულ ციროზს",
        "option3": "იდიოპათიურ ქრონიკულ ჰეპატიტს",
        "answer": "ვილსონის დაავადებას (ჰეპატოლენტიკულური დეგენერაცი",
        "option4": "",
        "option": "მწვავე ჰეპატიტს"
    },
    {
        "question": "25 წლის ნარკომანი მამაკაცი შემოვიდა კლინიკაში ინტერმისიული ცხელების, მშრალიხველის და ქოშინის 4 კვირიანი ანამნეზით. რენტგენოგრამაზე ჩანს დიფუზური ინტერსტიციულიდაჩრდილვ",
        "option1": "ედს – 25 მმ/სთ, ლეიკოციტები – 5500, ლიმფოციტები 14%. სავარაუდო დიაგნოზი: ",
        "option2": "ფილტვის არტერიის ემბოლია",
        "option3": "ვეგენერის გრანულომატოზი",
        "answer": "პნევმოცისტური პნევმონია",
        "option5": "სარკოიდოზი",
        "option": "ფილტვის ქრონიკული ობსტრუქციული დაავადება"
    },
    {
        "question": "რევმატიზმის დროს კანის დამახასიათებელი დაზიანებას წარმოადგენს:",
        "option1": "ჰიპერკერატოზი",
        "option2": "ფოტოდერმატოზი",
        "option3": "ჰიპერპიგმენტაცია",
        "answer": "ბეჭდისებრი ერითემა",
        "option": "ექსუდაციური ერითემა"
    },
    {
        "question": "ოსტეოფიტების ჩამოყალიბება ახასიათებს:",
        "option1": "რევმატოიდულ ართრიტს",
        "option2": "სისტემურ სკლეროდერმიას",
        "answer": "მადეფორმირებელ ოსტეოართროზს;116",
        "option3": "რევმატიზმს",
        "option": "სისტემურ წითელ მგლურას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი არის უკუნაჩვენები არტერიული ჰიპერტენზიის დროს,თუ მას თან ახლავს ბრონქული ასთმა: ",
        "option1": "კლოფელინი, ",
        "option2": "კაპოტენი, ",
        "answer": "ანაპრილინი.",
        "option3": "ნიფედიპინი, ",
        "option": "ჰიპოთიაზიდი"
    },
    {
        "question": "თირკმლების ამილოიდოზისთვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი,გარდა: ",
        "option1": "პროტეინურიისა",
        "option2": "შეშუპებისა",
        "option3": "თირკმლების ზომის გადიდებისა",
        "answer": "არტერიული ჰიპერტენზიისა",
        "option": "ჰიერქოლესტერინემიისა"
    },
    {
        "question": "მწვავე გასტრიტების მკურნალობის შესახებ ყველა მოსაზრება სწორია, გარდა ერთისა:ა. მწვავე და ქრონიკული გასტრიტის დროს ეფექტურია ანტაციდური საშუალებები და/ან H2ბლოკერები;ბ. H.პილორყ-სთან ასოცირებული მწვავე გასტრიტის დროს ეფექტურია ტეტრაციკლინის,მეტრონიდაზოლის და ბისმუტის პრეპარატების კომბინაცია;",
        "option1": "კოროზიული გასტრიტის დროს რეკომენდირებულია დიდი რაოდენობით წყლის მიღება დაკუჭის ამორეცხვა;",
        "answer": "ტუტეების ზემოქმედებით გამოწვეული კოროზიული გასტრიტის სამკურნალოდ ეფექტურიამჟავეების მიღება;",
        "option": "ფლეგმონური გასტრიტის მკურნალობისადმი რეზისტენტობის შემთხვევაში კეთდებაგასტრექტომია;"
    },
    {
        "question": "ცხვირიდან ხშირი სისხლდენა და სისხლიანი ხველა ფებრილიტეტთან ერთად ყველაზესავარაუდოს ხდის: ",
        "option1": "ფილტვის აბსცესს;",
        "answer": "ვეგენერის გრანულომატოზს;",
        "option2": "ბეხჩეტის დაავადებას",
        "option3": "სისტემურ წითელ მგლურას;",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "მოშკოვიჩის დაავადების მთავარი კლინიკური ტრიადა წარმოადგენს:",
        "option1": "პერნიციოზულ ანემიას, ჰემატურიას და ფილტვების დაზიანებას",
        "answer": "ჰემოლიზურ ანემიას, თირკმლის დაზიანებას და თრომბოციტოპენიას",
        "option2": "რკინადეფიციტურ ანემიას, თრმობოციტოპენიას და ლიმფადენოპათიას",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს სამიზნისმაგვარი ერითროციტები პერიფერიულ სისხლში?",
        "option1": "პანციტოპენიას",
        "option2": "ნამგლისებრუჯრედოვან ანემიას",
        "option3": "მალარიას",
        "option4": "ტულარემიას",
        "answer": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს",
        "option": "ჰემოლიზურ ანემიას"
    },
    {
        "question": "სიმპტომური ჰიპერტენზიის ერთ-ერთი შესაძლო მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი;",
        "option2": "რკინადეფიციტური ანემია;",
        "option3": "ადისონის დაავადება",
        "answer": "ფეოქრომოციტომა;",
        "option": "უშაქრო დიაბეტი117"
    },
    {
        "question": "მწვავე მუცლის რომელ მიზეზს ახასიათებს უეცარი მოვლითი ტკივილი, რომელიცდასაწყისში პერიოდულია – ახასიათებს ტკივილის (და ღებინების) არსებობის და გაქრობისეპიზოდების მონაცვლეობა, ხოლო რამდენიმე საათში ან დღეში იცვლება მუდმივი ტკივილით",
        "option1": "მწვავე პანკრეატიტი",
        "option2": "მწვავე ქოლეცისტიტი, ",
        "option3": "წყლულოვანი დაავადების პერფორაცია",
        "option4": "კუჭის შემოგრეხა",
        "answer": "მწვავე გაუვალობა",
        "option": "არცერთ ზემოთჩამოთვლილს"
    },
    {
        "question": "ვენკენბახის ტიპის ატრიოვენტრიკულური ბლოკადა ხასიათდება:",
        "option1": "PQ-ინტერვალის პროგრესირებადი შემოკლებით",
        "option2": "PQ-ინტერვალის პროგესირებადი გახანგრძლივებით",
        "answer": "PQ-ინტერვალის პროგრესირებადი გახანგრძლივებით და პარკუჭოვანი კომპლექსის შემდგომიგამოვარდნით",
        "option3": "ტაქიკარდიით",
        "option": "ფიქსირებული ბლოკადით 2: 1"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი რენტგენოლოგიური ნიშნებიდან რომელია დამახასიათებელი კავერნოზულიტუბერკულოზისათვის?",
        "option1": "რგოლისებრი დახშული ჩრდილი;",
        "option2": "ფესვისკენ მიმართული ბილიკი;",
        "option3": "სითხის ჰორიზონტალური დონის არსებობა;",
        "option": "ბრონქოგენული დისემინაცია;",
        "answer": "ყველა ჩამოთვლილი;"
    },
    {
        "question": "ინსტრუმენტული მონაცემებიდან რა ახასიათებს კრუპოზულ პნევმონიას?",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად - ფილტვის წილის ჰომოგენური დაჩრდილვა",
        "option1": "აუსკულტაციით - მშრალი მსტვინავი ხიხინი",
        "option2": "ბრონქოსკოპიით - ბრონქის სანათურის შევიწროება",
        "option": "ლეიკოციტოზის და ედს-ის მომატების ასიმეტრიულობა – 'მაკრატელის სინდრომი'"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს ქრონიკულ ანაციდურ გასტრიტს?",
        "option1": "ყაბზობა",
        "option2": "'მშიერი ტკივილი'",
        "answer": "კუჭის ლორწოვანის ატროფია",
        "option": "'ღამის ტკივილი'",
        "option3": "კუჭის წვენის ჰიპერსეკრეცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილიდან რა ახასიათებს საყლაპავის კიბოს?",
        "option1": "დისფაგია, უპირატესად მკვრივ საკვებზე",
        "option2": "მუდმივი ტკივილი საყლაპავის არეში, განსაკუთრებით საკვების მიღებისას",
        "option3": "უმადობა და ჰიპერსალივაცია",
        "option": "რენტგენოლოგიურად ავსების დეფექტი",
        "answer": "ყველა ზემოთჩამოთვლილი"
    }
]